公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
4 I-DAT
3 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
盘 B-PER
古 E-PER
开 O
天 O
地 O
。 O

按 O
照 O
传 O
统 O
说 O
法 O
， O
从 O
传 O
说 O
中 O
的 O
黄 B-PER
帝 E-PER
直 O
至 O
今 O
天 O
， O
中 B-ORG
华 I-ORG
民 I-ORG
族 E-ORG
的 O
文 O
明 O
史 O
大 O
致 O
近 O
于 O
五 B-DAT
千 I-DAT
年 E-DAT
， O
一 O
般 O
称 O
为 O
“ O
上 O
下 O
五 B-DAT
千 I-DAT
年 E-DAT
” O
。 O

在 O
这 O
五 B-DAT
千 I-DAT
年 E-DAT
的 O
历 O
史 O
里 O
， O
发 O
生 O
了 O
许 O
多 O
感 O
人 O
的 O
故 O
事 O
。 O

据 O
说 O
， O
远 O
古 O
的 O
天 O
地 O
不 O
过 O
是 O
混 O
混 O
沌 O
沌 O
的 O
一 O
团 O
气 O
， O
里 O
面 O
没 O
有 O
光 O
， O
没 O
有 O
声 O
音 O
。 O

在 O
这 O
团 O
气 O
中 O
， O
出 O
了 O
一 O
个 O
盘 B-PER
古 E-PER
， O
用 O
大 O
斧 O
把 O
这 O
一 O
团 O
混 O
沌 O
劈 O
了 O
开 O
来 O
。 O

轻 O
的 O
气 O
往 O
上 O
浮 O
， O
就 O
成 O
了 O
天 O
； O
重 O
的 O
气 O
往 O
下 O
沉 O
， O
就 O
成 O
了 O
地 O
。 O

以 O
后 O
， O
盘 B-PER
古 E-PER
每 O
天 O
长 O
高 O
一 O
丈 O
， O
天 O
和 O
地 O
之 O
间 O
的 O
距 O
离 O
每 O
天 O
也 O
增 O
长 O
一 O
丈 O
。 O

这 O
样 O
过 O
了 O
一 B-DAT
万 I-DAT
八 I-DAT
千 I-DAT
年 E-DAT
， O
天 O
就 O
升 O
得 O
很 O
高 O
， O
地 O
也 O
变 O
得 O
极 O
厚 O
， O
盘 B-PER
古 E-PER
当 O
然 O
也 O
成 O
了 O
顶 O
天 O
立 O
地 O
的 O
巨 O
人 O
。 O

盘 B-PER
古 E-PER
死 O
后 O
， O
他 O
身 O
体 O
的 O
各 O
个 O
部 O
分 O
化 O
解 O
成 O
太 O
阳 O
、 O
月 O
亮 O
、 O
星 O
星 O
、 O
高 O
山 O
、 O
河 O
流 O
、 O
草 O
木 O
， O
等 O
等 O
。 O

这 O
便 O
是 O
盘 B-PER
古 E-PER
开 O
天 O
辟 O
地 O
的 O
神 O
话 O
。 O

神 O
话 O
毕 O
竟 O
是 O
神 O
话 O
。 O

那 O
么 O
， O
人 O
类 O
历 O
史 O
究 O
竟 O
应 O
该 O
从 O
哪 O
儿 O
说 O
起 O
呢 O
？ O

在 O
科 O
学 O
比 O
较 O
发 O
达 O
的 O
今 O
天 O
， O
我 O
们 O
已 O
经 O
知 O
道 O
， O
人 O
类 O
最 O
早 O
的 O
祖 O
先 O
是 O
一 O
种 O
从 O
古 O
猿 O
转 O
变 O
而 O
来 O
的 O
猿 B-LOCPER
人 E-LOCPER
， O
这 O
种 O
认 O
识 O
可 O
以 O
从 O
地 O
下 O
发 O
掘 O
出 O
来 O
的 O
化 O
石 O
得 O
到 O
证 O
明 O
。 O

从 O
我 O
国 O
科 O
学 O
工 O
作 O
者 O
在 O
祖 O
国 O
各 O
地 O
先 O
后 O
发 O
掘 O
出 O
的 O
猿 B-LOCPER
人 E-LOCPER
遗 O
骨 O
和 O
遗 O
物 O
的 O
化 O
石 O
中 O
可 O
以 O
看 O
出 O
： O
我 O
国 O
境 O
内 O
早 O
期 O
的 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
， O
有 O
距 O
今 O
1 B-DAT
7 I-DAT
0 I-DAT
万 I-DAT
年 E-DAT
的 O
云 B-LOC
南 E-LOC
元 B-LOCPER
谋 I-LOCPER
人 E-LOCPER
。 O

另 O
外 O
， O
还 O
有 O
8 B-DAT
0 I-DAT
万 I-DAT
年 I-DAT
前 E-DAT
的 O
陕 B-LOC
西 I-LOC
蓝 I-LOCPER
田 I-LOCPER
人 E-LOCPER
、 O
四 B-DAT
五 I-DAT
十 I-DAT
万 I-DAT
年 I-DAT
前 E-DAT
的 O
北 I-LOCPER
京 I-LOCPER
人 E-LOCPER
。 O

古 O
时 O
候 O
， O
猿 B-LOCPER
人 E-LOCPER
的 O
力 O
气 O
比 O
不 O
上 O
凶 O
猛 O
的 O
野 O
兽 O
， O
但 O
是 O
他 O
们 O
和 O
其 O
他 O
动 O
物 O
根 O
本 O
不 O
同 O
的 O
地 O
方 O
， O
就 O
是 O
能 O
够 O
制 O
造 O
和 O
使 O
用 O
工 O
具 O
。 O

这 O
种 O
工 O
具 O
十 O
分 O
简 O
单 O
， O
一 O
件 O
是 O
木 O
棒 O
， O
一 O
件 O
是 O
石 O
头 O
。 O

中 B-ORG
国 E-ORG
猿 B-LOCPER
人 E-LOCPER
就 O
是 O
用 O
这 O
种 O
最 O
原 O
始 O
的 O
工 O
具 O
同 O
大 O
自 O
然 O
作 O
艰 O
苦 O
的 O
斗 O
争 O
的 O
。 O

他 O
们 O
用 O
它 O
来 O
采 O
集 O
果 O
子 O
， O
挖 O
植 O
物 O
的 O
根 O
茎 O
吃 O
。 O

他 O
们 O
还 O
用 O
木 O
棒 O
、 O
石 O
器 O
同 O
野 O
兽 O
作 O
斗 O
争 O
， O
猎 O
取 O
食 O
物 O
， O
谋 O
取 O
生 O
存 O
。 O

几 B-DAT
十 I-DAT
万 I-DAT
年 E-DAT
过 O
去 O
了 O
， O
猿 B-LOCPER
人 E-LOCPER
在 O
同 O
大 O
自 O
然 O
的 O
斗 O
争 O
中 O
进 O
化 O
了 O
。 O

我 O
们 O
从 O
遗 O
迹 O
中 O
发 O
现 O
， O
在 O
北 B-LOC
京 E-LOC
周 B-LOC
口 I-LOC
店 E-LOC
龙 B-LOC
骨 I-LOC
山 E-LOC
的 O
山 O
顶 O
洞 O
穴 O
里 O
活 O
动 O
的 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
， O
已 O
经 O
和 O
现 B-LOCPER
代 I-LOCPER
人 E-LOCPER
没 O
有 O
区 O
别 O
。 O

我 O
们 O
把 O
他 O
们 O
称 O
为 O
“ O
山 B-LOCPER
顶 I-LOCPER
洞 I-LOCPER
人 E-LOCPER
” O
。 O

山 B-LOCPER
顶 I-LOCPER
洞 I-LOCPER
人 E-LOCPER
的 O
劳 O
动 O
工 O
具 O
同 O
以 O
前 O
使 O
用 O
的 O
工 O
具 O
相 O
比 O
， O
在 O
质 O
量 O
上 O
有 O
很 O
大 O
提 O
高 O
。 O

他 O
们 O
不 O
但 O
能 O
够 O
把 O
石 O
头 O
打 O
制 O
成 O
石 O
斧 O
、 O
石 O
锤 O
， O
而 O
且 O
还 O
把 O
野 O
兽 O
的 O
骨 O
头 O
磨 O
制 O
成 O
骨 O
针 O
。 O

人 O
们 O
用 O
那 O
一 O
枚 O
枚 O
小 O
小 O
的 O
骨 O
针 O
， O
把 O
兽 O
皮 O
缝 O
成 O
衣 O
服 O
， O
用 O
它 O
们 O
来 O
保 O
暖 O
御 O
寒 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
3 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
3 I-DAT
1 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
山 B-LOCPER
顶 I-LOCPER
洞 I-LOCPER
人 E-LOCPER
过 O
着 O
群 O
居 O
生 O
活 O
， O
但 O
他 O
们 O
的 O
群 O
居 O
生 O
活 O
已 O
经 O
按 O
照 O
血 O
统 O
关 O
系 O
固 O
定 O
下 O
来 O
， O
彼 O
此 O
之 O
间 O
都 O
有 O
血 O
缘 O
关 O
系 O
。 O

每 O
个 O
成 O
员 O
都 O
是 O
共 O
同 O
祖 O
先 O
生 O
下 O
来 O
的 O
， O
于 O
是 O
产 O
生 O
了 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
群 O
落 O
。 O

后 O
来 O
， O
又 O
逐 O
渐 O
演 O
变 O
为 O
氏 B-ORG
族 I-ORG
公 I-ORG
社 E-ORG
。 O

钻 O
木 O
取 O
火 O
。 O

在 O
我 O
国 O
古 O
代 O
， O
有 O
许 O
多 O
关 O
于 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
群 O
落 O
到 O
氏 B-DAT
族 I-DAT
公 I-DAT
社 I-DAT
初 I-DAT
期 E-DAT
人 O
类 O
生 O
活 O
进 O
化 O
的 O
传 O
说 O
。 O

这 O
种 O
传 O
说 O
大 O
多 O
是 O
古 O
人 O
根 O
据 O
远 O
古 O
时 O
代 O
的 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
生 O
活 O
情 O
景 O
进 O
行 O
的 O
一 O
种 O
想 O
象 O
。 O

原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
的 O
工 O
具 O
很 O
粗 O
糙 O
， O
所 O
以 O
就 O
难 O
以 O
抵 O
御 O
周 O
围 O
猛 O
兽 O
随 O
时 O
可 O
能 O
对 O
他 O
们 O
造 O
成 O
的 O
伤 O
害 O
。 O

后 O
来 O
， O
他 O
们 O
看 O
到 O
鸟 O
儿 O
在 O
树 O
上 O
做 O
窝 O
， O
可 O
以 O
防 O
止 O
野 O
兽 O
爬 O
上 O
去 O
。 O

原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
就 O
学 O
着 O
鸟 O
儿 O
的 O
样 O
子 O
， O
在 O
树 O
上 O
造 O
起 O
小 O
屋 O
， O
这 O
样 O
就 O
安 O
全 O
得 O
多 O
了 O
。 O

后 O
人 O
把 O
这 O
称 O
为 O
“ O
构 O
木 O
为 O
巢 O
” O
( O
巢 O
， O
就 O
是 O
鸟 O
窝 O
) O
。 O

传 O
说 O
这 O
种 O
做 O
法 O
是 O
一 O
个 O
名 O
叫 O
“ O
有 B-PER
巢 I-PER
氏 E-PER
” O
的 O
人 O
传 O
授 O
给 O
人 O
们 O
的 O
。 O

最 O
早 O
的 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
， O
不 O
知 O
道 O
怎 O
样 O
利 O
用 O
火 O
， O
不 O
仅 O
生 O
吃 O
植 O
物 O
果 O
实 O
， O
就 O
是 O
捕 O
到 O
的 O
野 O
兽 O
， O
也 O
连 O
毛 O
带 O
血 O
地 O
吃 O
了 O
。 O

后 O
来 O
， O
人 O
们 O
在 O
不 O
断 O
的 O
实 O
践 O
中 O
发 O
明 O
了 O
火 O
( O
在 O
周 B-LOC
口 I-LOC
店 E-LOC
北 B-LOCPER
京 I-LOCPER
人 E-LOCPER
的 O
遗 O
址 O
中 O
， O
已 O
发 O
现 O
用 O
火 O
的 O
痕 O
迹 O
， O
说 O
明 O
那 O
时 O
候 O
已 O
经 O
知 O
道 O
利 O
用 O
火 O
) O
。 O

其 O
实 O
自 O
然 O
界 O
中 O
， O
火 O
的 O
现 O
象 O
早 O
就 O
有 O
了 O
。 O

火 O
山 O
爆 O
发 O
， O
会 O
喷 O
出 O
火 O
； O
打 O
雷 O
闪 O
电 O
的 O
时 O
候 O
， O
树 O
林 O
里 O
也 O
会 O
起 O
火 O
。 O

起 O
初 O
， O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
看 O
到 O
火 O
时 O
， O
不 O
会 O
利 O
用 O
， O
反 O
而 O
非 O
常 O
害 O
怕 O
。 O

后 O
来 O
偶 O
尔 O
拾 O
到 O
被 O
火 O
烧 O
死 O
的 O
野 O
兽 O
， O
拿 O
来 O
一 O
尝 O
， O
味 O
道 O
挺 O
香 O
。 O

渐 O
渐 O
地 O
人 O
们 O
学 O
会 O
用 O
火 O
烧 O
东 O
西 O
吃 O
， O
并 O
且 O
想 O
法 O
子 O
保 O
存 O
火 O
种 O
， O
使 O
它 O
常 O
年 O
不 O
灭 O
。 O

很 O
久 O
以 O
后 O
， O
人 O
们 O
把 O
坚 O
硬 O
而 O
尖 O
锐 O
的 O
木 O
头 O
， O
在 O
另 O
一 O
块 O
硬 O
木 O
头 O
上 O
使 O
劲 O
地 O
钻 O
， O
钻 O
出 O
火 O
星 O
来 O
； O
也 O
有 O
的 O
把 O
燧 O
石 O
敲 O
敲 O
打 O
打 O
， O
敲 O
出 O
火 O
来 O
。 O

至 O
此 O
， O
人 O
们 O
学 O
会 O
了 O
人 O
工 O
取 O
火 O
( O
从 O
考 O
古 O
材 O
料 O
发 O
现 O
， O
山 B-LOCPER
顶 I-LOCPER
洞 I-LOCPER
人 E-LOCPER
已 O
经 O
懂 O
得 O
人 O
工 O
取 O
火 O
) O
。 O

传 O
说 O
这 O
种 O
做 O
法 O
是 O
一 O
个 O
名 O
叫 O
“ O
燧 B-PER
人 I-PER
氏 E-PER
” O
的 O
人 O
发 O
明 O
的 O
。 O

又 O
过 O
了 O
很 O
长 O
时 O
间 O
， O
人 O
们 O
又 O
用 O
绳 O
子 O
结 O
成 O
网 O
， O
用 O
网 O
去 O
捕 O
猎 O
， O
还 O
发 O
明 O
了 O
弓 O
箭 O
， O
这 O
比 O
用 O
木 O
棒 O
、 O
石 O
器 O
打 O
猎 O
又 O
有 O
了 O
很 O
大 O
进 O
步 O
。 O

使 O
用 O
弓 O
箭 O
， O
不 O
仅 O
可 O
以 O
射 O
杀 O
平 O
地 O
上 O
的 O
走 O
兽 O
， O
就 O
连 O
天 O
空 O
中 O
的 O
飞 O
鸟 O
， O
水 O
里 O
的 O
游 O
鱼 O
， O
也 O
可 O
以 O
捕 O
捉 O
到 O
。 O

捕 O
捉 O
到 O
的 O
动 O
物 O
， O
如 O
果 O
吃 O
不 O
完 O
， O
人 O
们 O
并 O
不 O
急 O
于 O
将 O
它 O
们 O
杀 O
死 O
， O
而 O
是 O
将 O
其 O
养 O
起 O
来 O
。 O

这 O
种 O
结 O
网 O
、 O
打 O
猎 O
、 O
养 O
牲 O
口 O
的 O
技 O
能 O
， O
都 O
是 O
人 O
们 O
在 O
劳 O
动 O
中 O
日 O
积 O
月 O
累 O
起 O
来 O
的 O
。 O

传 O
说 O
中 O
， O
这 O
些 O
事 O
的 O
发 O
明 O
人 O
是 O
“ O
伏 B-PER
羲 I-PER
氏 E-PER
” O
， O
或 O
者 O
叫 O
“ O
庖 B-PER
牺 I-PER
氏 E-PER
” O
( O
庖 O
是 O
厨 O
房 O
， O
牺 O
是 O
祭 O
祀 O
用 O
毛 O
色 O
纯 O
一 O
的 O
畜 O
生 O
的 O
意 O
思 O
) O
。 O

经 O
过 O
了 O
漫 O
长 O
的 O
渔 O
猎 O
时 O
期 O
， O
人 O
类 O
的 O
文 O
明 O
又 O
有 O
了 O
新 O
的 O
进 O
步 O
。 O

人 O
们 O
发 O
现 O
撒 O
在 O
地 O
上 O
的 O
野 O
谷 O
子 O
， O
到 O
了 O
第 B-DAT
二 I-DAT
年 E-DAT
， O
会 O
生 O
出 O
苗 O
来 O
， O
一 O
到 O
秋 B-DAT
天 E-DAT
， O
又 O
结 O
出 O
了 O
更 O
多 O
的 O
谷 O
子 O
。 O

于 O
是 O
， O
人 O
们 O
就 O
自 O
觉 O
地 O
栽 O
种 O
起 O
来 O
。 O

后 O
来 O
， O
人 O
们 O
用 O
木 O
头 O
制 O
造 O
了 O
一 O
种 O
耕 O
地 O
的 O
农 O
具 O
， O
叫 O
做 O
耒 O
耜 O
( O
一 O
种 O
带 O
把 O
的 O
木 O
锹 O
) O
。 O

他 O
们 O
用 O
耒 O
耜 O
耕 O
地 O
， O
种 O
植 O
五 O
谷 O
， O
获 O
得 O
了 O
可 O
以 O
吃 O
的 O
粮 O
食 O
。 O

传 O
说 O
中 O
把 O
这 O
些 O
发 O
明 O
种 O
庄 O
稼 O
的 O
人 O
叫 O
“ O
神 B-PER
农 I-PER
氏 E-PER
” O
。 O

约 O
4 B-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
多 I-DAT
年 I-DAT
前 E-DAT
， O
从 O
构 O
木 O
为 O
巢 O
， O
钻 O
木 O
取 O
火 O
， O
一 O
直 O
到 O
渔 O
猎 O
、 O
畜 O
牧 O
， O
发 O
展 O
农 O
业 O
， O
充 O
分 O
反 O
映 O
了 O
原 B-LOCPER
始 I-LOCPER
人 E-LOCPER
生 O
产 O
力 O
发 O
展 O
的 O
进 O
程 O
。 O

黄 B-PER
帝 E-PER
战 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
。 O

大 O
约 O
在 O
4 B-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
多 I-DAT
年 I-DAT
前 E-DAT
， O
在 O
我 O
国 O
黄 B-LOC
河 I-LOC
流 I-LOC
域 E-LOC
、 O
长 B-LOC
江 I-LOC
流 I-LOC
域 E-LOC
一 O
带 O
生 O
活 O
着 O
许 O
多 O
部 O
落 O
。 O

传 O
说 O
以 O
黄 B-PER
帝 E-PER
为 O
首 O
领 O
的 O
部 O
落 O
， O
最 O
早 O
住 O
在 O
今 O
陕 B-LOC
西 E-LOC
北 O
部 O
的 O
姬 B-LOC
水 E-LOC
附 O
近 O
， O
后 O
来 O
沿 O
着 O
洛 B-LOC
水 E-LOC
南 O
下 O
， O
东 O
渡 O
黄 B-LOC
河 E-LOC
， O
在 O
河 B-LOC
北 E-LOC
涿 B-LOC
鹿 E-LOC
附 O
近 O
定 O
居 O
下 O
来 O
， O
开 O
始 O
发 O
展 O
畜 O
牧 O
业 O
和 O
农 O
业 O
。 O

与 O
黄 B-PER
帝 E-PER
同 O
期 O
的 O
另 O
一 O
个 O
部 O
落 O
首 O
领 O
叫 O
做 O
炎 B-PER
帝 E-PER
， O
当 O
他 O
带 O
领 O
部 O
落 O
向 O
东 O
发 O
展 O
的 O
时 O
候 O
， O
碰 O
到 O
一 O
个 O
极 O
其 O
凶 O
恶 O
的 O
九 B-ORG
黎 I-ORG
族 E-ORG
的 O
首 O
领 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
。 O

传 O
说 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
有 O
8 O
1 O
个 O
兄 O
弟 O
， O
全 O
是 O
猛 O
兽 O
的 O
身 O
体 O
， O
铜 O
头 O
铁 O
额 O
， O
凶 O
猛 O
无 O
比 O
。 O

他 O
会 O
铸 O
刀 O
造 O
戟 O
， O
还 O
经 O
常 O
带 O
着 O
他 O
的 O
部 O
落 O
， O
到 O
处 O
侵 O
扰 O
， O
闹 O
得 O
周 O
围 O
部 O
落 O
不 O
得 O
安 O
宁 O
。 O

炎 B-PER
帝 E-PER
的 O
部 O
落 O
定 O
居 O
山 B-LOC
东 E-LOC
后 O
， O
经 O
常 O
受 O
到 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
的 O
侵 O
扰 O
， O
炎 B-PER
帝 E-PER
几 O
次 O
起 O
兵 O
抵 O
抗 O
， O
但 O
不 O
是 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
的 O
对 O
手 O
， O
被 O
打 O
得 O
一 O
败 O
涂 O
地 O
。 O

炎 B-PER
帝 E-PER
战 O
败 O
后 O
， O
带 O
领 O
他 O
的 O
部 O
落 O
逃 O
到 O
涿 B-LOC
鹿 E-LOC
， O
请 O
求 O
黄 B-PER
帝 E-PER
帮 O
助 O
复 O
仇 O
。 O

黄 B-PER
帝 E-PER
早 O
就 O
想 O
除 O
掉 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
这 O
个 O
祸 O
害 O
， O
就 O
与 O
炎 B-PER
帝 E-PER
联 O
合 O
在 O
一 O
起 O
， O
并 O
联 O
络 O
其 O
他 O
一 O
些 O
部 O
落 O
， O
召 O
集 O
人 O
马 O
， O
在 O
涿 B-LOC
鹿 E-LOC
郊 O
外 O
与 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
展 O
开 O
了 O
一 O
场 O
殊 O
死 O
决 O
战 O
。 O

关 O
于 O
这 O
场 O
殊 O
死 O
决 O
战 O
有 O
许 O
多 O
神 O
话 O
传 O
说 O
。 O

据 O
说 O
， O
黄 B-PER
帝 E-PER
平 O
时 O
驯 O
养 O
了 O
熊 O
、 O
罴 O
、 O
貔 O
、 O
貅 O
、 O
虎 O
等 O
野 O
兽 O
， O
打 O
仗 O
时 O
， O
就 O
带 O
着 O
这 O
些 O
猛 O
兽 O
冲 O
锋 O
陷 O
阵 O
。 O

蚩 B-PER
尤 E-PER
的 O
兵 O
士 O
虽 O
然 O
凶 O
猛 O
， O
但 O
遇 O
到 O
黄 B-PER
帝 E-PER
率 O
领 O
的 O
联 B-ORGARM
合 I-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
加 O
上 O
异 O
常 O
凶 O
猛 O
的 O
野 O
兽 O
， O
也 O
招 O
架 O
不 O
住 O
， O
丢 O
枪 O
弃 O
盾 O
， O
纷 O
纷 O
败 O
逃 O
。 O

黄 B-PER
帝 E-PER
与 O
炎 B-PER
帝 E-PER
的 O
联 B-ORGARM
合 I-ORGARM
军 E-ORGARM
乘 O
势 O
追 O
杀 O
， O
忽 O
然 O
狂 O
风 O
骤 O
起 O
， O
昏 O
天 O
黑 O
地 O
， O
电 O
闪 O
雷 O
鸣 O
， O
暴 O
雨 O
滂 O
沱 O
。 O

原 O
来 O
是 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
请 O
来 O
了 O
“ O
风 B-POS
伯 E-POS
雨 B-POS
师 E-POS
” O
前 O
来 O
助 O
战 O
， O
企 O
图 O
阻 O
止 O
黄 B-PER
帝 E-PER
与 O
炎 B-PER
帝 E-PER
的 O
联 B-ORGARM
合 I-ORGARM
军 E-ORGARM
追 O
击 O
。 O

黄 B-PER
帝 E-PER
也 O
不 O
甘 O
示 O
弱 O
， O
请 O
来 O
天 B-POS
女 E-POS
， O
驱 O
散 O
了 O
风 O
雨 O
， O
天 O
气 O
顿 O
时 O
晴 O
朗 O
， O
黄 B-PER
帝 E-PER
终 O
于 O
彻 O
底 O
打 O
败 O
了 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
。 O

各 O
个 O
部 O
落 O
看 O
到 O
黄 B-PER
帝 E-PER
打 O
败 O
了 O
蚩 B-PER
尤 E-PER
， O
为 O
大 O
家 O
除 O
了 O
害 O
， O
都 O
很 O
高 O
兴 O
。 O

黄 B-PER
帝 E-PER
以 O
自 O
己 O
的 O
智 O
慧 O
和 O
战 O
功 O
受 O
到 O
大 O
伙 O
的 O
尊 O
敬 O
和 O
拥 O
戴 O
， O
威 O
望 O
越 O
来 O
越 O
高 O
。 O

后 O
来 O
， O
炎 B-PER
帝 E-PER
也 O
与 O
黄 B-PER
帝 E-PER
发 O
生 O
了 O
矛 O
盾 O
， O
黄 B-PER
帝 E-PER
在 O
阪 B-LOC
泉 E-LOC
一 O
带 O
打 O
败 O
了 O
炎 B-PER
帝 E-PER
。 O

从 O
此 O
， O
黄 B-PER
帝 E-PER
成 O
为 O
中 B-LOC
原 I-LOC
地 I-LOC
区 E-LOC
部 O
落 O
联 O
盟 O
的 O
首 O
领 O
。 O

传 O
说 O
中 O
， O
黄 B-PER
帝 E-PER
还 O
是 O
一 O
个 O
大 O
发 O
明 O
家 O
， O
他 O
不 O
仅 O
发 O
明 O
了 O
在 O
地 O
面 O
上 O
建 O
房 O
屋 O
， O
还 O
发 O
明 O
了 O
造 O
车 O
、 O
造 O
船 O
和 O
制 O
作 O
衣 O
裳 O
， O
等 O
等 O
。 O

这 O
当 O
然 O
不 O
会 O
是 O
他 O
一 O
个 O
人 O
发 O
明 O
的 O
， O
黄 B-PER
帝 E-PER
只 O
不 O
过 O
是 O
个 O
带 O
头 O
人 O
罢 O
了 O
。 O

传 O
说 O
他 O
的 O
妻 O
子 O
嫘 B-PER
祖 E-PER
亲 O
自 O
参 O
加 O
劳 O
动 O
， O
也 O
有 O
一 O
些 O
发 O
明 O
， O
养 O
蚕 O
缫 O
丝 O
就 O
是 O
她 O
的 O
功 O
劳 O
。 O

最 O
初 O
人 O
们 O
不 O
知 O
道 O
蚕 O
的 O
作 O
用 O
， O
那 O
时 O
候 O
只 O
有 O
野 O
生 O
的 O
蚕 O
， O
嫘 B-PER
祖 E-PER
就 O
教 O
妇 O
女 O
养 O
蚕 O
、 O
缫 O
丝 O
、 O
织 O
帛 O
。 O

打 O
那 O
以 O
后 O
就 O
有 O
了 O
丝 O
和 O
帛 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
6 I-DAT
1 I-DAT
3 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
4 I-DAT
9 I-DAT
8 I-DAT
年 E-DAT
黄 B-PER
帝 E-PER
为 O
创 O
造 O
远 O
古 O
时 O
代 O
的 O
文 O
明 O
， O
立 O
下 O
了 O
汗 O
马 O
功 O
劳 O
， O
在 O
后 O
代 O
人 O
的 O
心 O
目 O
中 O
占 O
有 O
极 O
其 O
重 O
要 O
的 O
地 O
位 O
， O
所 O
以 O
人 O
们 O
都 O
尊 O
黄 B-PER
帝 E-PER
为 O
中 B-ORG
华 I-ORG
民 I-ORG
族 E-ORG
的 O
始 O
祖 O
， O
自 O
己 O
是 O
黄 B-PER
帝 E-PER
的 O
子 O
孙 O
。 O

因 O
为 O
炎 B-PER
帝 E-PER
和 O
黄 B-PER
帝 E-PER
原 O
来 O
是 O
近 O
亲 O
， O
后 O
来 O
融 O
合 O
在 O
一 O
起 O
， O
所 O
以 O
我 O
们 O
常 O
常 O
把 O
自 O
己 O
称 O
为 O
炎 B-PER
帝 E-PER
和 O
黄 B-PER
帝 E-PER
的 O
子 O
孙 O
。 O

尧 S-PER
舜 S-PER
禅 O
让 O
， O
传 O
说 O
在 O
黄 B-PER
帝 E-PER
之 O
后 O
， O
出 O
了 O
三 O
个 O
很 O
出 O
名 O
的 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
， O
名 O
叫 O
尧 S-PER
、 O
舜 S-PER
和 O
禹 S-PER
。 O

他 O
们 O
原 O
来 O
都 O
是 O
一 O
个 O
部 O
落 O
的 O
， O
先 O
后 O
被 O
推 O
选 O
为 O
该 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
的 O
首 O
领 O
。 O

起 O
初 O
， O
尧 S-PER
领 O
导 O
部 O
落 O
生 O
产 O
生 O
活 O
， O
后 O
来 O
， O
尧 S-PER
年 O
纪 O
老 O
了 O
， O
想 O
找 O
一 O
个 O
继 O
承 O
他 O
职 O
位 O
的 O
人 O
。 O

有 O
一 O
次 O
， O
他 O
召 O
集 O
四 O
方 O
部 O
落 O
首 O
领 O
来 O
商 O
议 O
， O
到 O
会 O
的 O
人 O
一 O
致 O
推 O
荐 O
舜 S-PER
。 O

尧 S-PER
听 O
说 O
舜 S-PER
这 O
个 O
人 O
挺 O
好 O
， O
便 O
让 O
大 O
家 O
详 O
细 O
说 O
说 O
舜 S-PER
的 O
事 O
迹 O
。 O

大 O
家 O
便 O
把 O
了 O
解 O
到 O
的 O
情 O
况 O
说 O
给 O
尧 S-PER
听 O
： O
舜 S-PER
有 O
个 O
糊 O
涂 O
透 O
顶 O
的 O
父 O
亲 O
， O
人 O
们 O
叫 O
他 O
瞽 B-PER
叟 E-PER
( O
就 O
是 O
瞎 O
老 O
头 O
儿 O
的 O
意 O
思 O
) O
。 O

舜 S-PER
的 O
生 O
母 O
死 O
的 O
早 O
， O
后 O
母 O
心 O
肠 O
很 O
坏 O
。 O

后 O
母 O
生 O
的 O
弟 O
弟 O
名 O
叫 O
象 S-PER
， O
极 O
其 O
傲 O
慢 O
， O
而 O
瞽 B-PER
叟 E-PER
却 O
很 O
宠 O
他 O
。 O

生 O
活 O
在 O
这 O
样 O
一 O
个 O
家 O
庭 O
里 O
的 O
舜 S-PER
， O
待 O
他 O
的 O
父 O
母 O
、 O
弟 O
弟 O
都 O
很 O
好 O
。 O

因 O
此 O
， O
大 O
家 O
认 O
为 O
舜 S-PER
是 O
个 O
德 O
行 O
好 O
的 O
人 O
。 O

尧 S-PER
听 O
了 O
挺 O
高 O
兴 O
， O
便 O
把 O
自 O
己 O
两 O
个 O
女 O
儿 O
娥 B-PER
皇 E-PER
、 O
女 B-PER
英 E-PER
嫁 O
给 O
舜 S-PER
。 O

为 O
了 O
考 O
察 O
舜 S-PER
， O
又 O
替 O
舜 S-PER
筑 O
了 O
粮 O
仓 O
， O
分 O
给 O
他 O
很 O
多 O
牛 O
羊 O
。 O

舜 S-PER
的 O
后 O
母 O
和 O
弟 O
弟 O
见 O
了 O
， O
非 O
常 O
妒 O
忌 O
， O
便 O
和 O
瞽 B-PER
叟 E-PER
一 O
起 O
用 O
计 O
想 O
暗 O
害 O
舜 S-PER
。 O

有 O
一 O
次 O
， O
瞽 B-PER
叟 E-PER
叫 O
舜 S-PER
修 O
补 O
粮 O
仓 O
的 O
仓 O
顶 O
。 O

当 O
舜 S-PER
沿 O
梯 O
子 O
爬 O
上 O
仓 O
顶 O
时 O
， O
瞽 B-PER
叟 E-PER
就 O
在 O
下 O
面 O
放 O
了 O
一 O
把 O
火 O
， O
想 O
把 O
舜 S-PER
烧 O
死 O
。 O

舜 S-PER
在 O
仓 O
顶 O
上 O
一 O
见 O
起 O
火 O
， O
想 O
找 O
梯 O
子 O
下 O
来 O
， O
却 O
发 O
现 O
梯 O
子 O
已 O
经 O
被 O
人 O
拿 O
走 O
了 O
。 O

幸 O
好 O
舜 S-PER
随 O
身 O
带 O
着 O
两 O
顶 O
遮 O
太 O
阳 O
用 O
的 O
笠 O
帽 O
。 O

他 O
双 O
手 O
拿 O
着 O
笠 O
帽 O
， O
像 O
鸟 O
一 O
样 O
张 O
开 O
翅 O
膀 O
跳 O
下 O
来 O
。 O

笠 O
帽 O
随 O
风 O
飘 O
荡 O
， O
舜 S-PER
安 O
然 O
无 O
恙 O
地 O
落 O
在 O
地 O
上 O
。 O

瞽 B-PER
叟 E-PER
和 O
象 S-PER
不 O
甘 O
心 O
失 O
败 O
， O
他 O
们 O
又 O
叫 O
舜 S-PER
去 O
淘 O
井 O
。 O

舜 S-PER
跳 O
下 O
井 O
去 O
后 O
， O
瞽 B-PER
叟 E-PER
和 O
象 S-PER
就 O
在 O
上 O
面 O
向 O
井 O
里 O
扔 O
石 O
头 O
， O
想 O
把 O
舜 S-PER
埋 O
在 O
井 O
里 O
面 O
。 O

但 O
是 O
舜 S-PER
下 O
井 O
后 O
， O
在 O
井 O
边 O
挖 O
出 O
一 O
个 O
通 O
道 O
， O
从 O
通 O
道 O
中 O
钻 O
了 O
出 O
来 O
， O
又 O
安 O
全 O
地 O
回 O
家 O
了 O
。 O

从 O
此 O
以 O
后 O
， O
瞽 B-PER
叟 E-PER
和 O
象 S-PER
不 O
敢 O
再 O
暗 O
害 O
舜 S-PER
了 O
。 O

舜 S-PER
还 O
是 O
像 O
过 O
去 O
一 O
样 O
和 O
和 O
气 O
气 O
对 O
待 O
他 O
的 O
父 O
母 O
和 O
弟 O
弟 O
。 O

尧 S-PER
听 O
了 O
大 O
家 O
的 O
介 O
绍 O
后 O
， O
又 O
对 O
舜 S-PER
进 O
行 O
了 O
一 O
番 O
考 O
察 O
， O
认 O
为 O
舜 S-PER
确 O
是 O
个 O
众 O
望 O
所 O
归 O
的 O
人 O
， O
就 O
把 O
首 O
领 O
的 O
位 O
子 O
让 O
给 O
了 O
舜 S-PER
。 O

这 O
种 O
让 O
位 O
方 O
式 O
， O
历 O
史 O
上 O
称 O
为 O
“ O
禅 O
让 O
” O
。 O

帝 B-DAT
尧 I-DAT
时 I-DAT
期 E-DAT
。 O

舜 S-PER
担 O
任 O
首 O
领 O
后 O
， O
又 O
俭 O
朴 O
， O
又 O
勤 O
劳 O
， O
跟 O
老 O
百 O
姓 O
一 O
起 O
参 O
加 O
劳 O
动 O
， O
大 O
家 O
都 O
信 O
任 O
他 O
。 O

过 O
了 O
几 O
年 O
， O
尧 S-PER
死 O
了 O
， O
舜 S-PER
想 O
把 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
的 O
位 O
子 O
让 O
给 O
尧 S-PER
的 O
儿 O
子 O
丹 B-PER
朱 E-PER
来 O
担 O
任 O
， O
但 O
是 O
遭 O
到 O
众 O
人 O
的 O
一 O
致 O
反 O
对 O
。 O

舜 S-PER
才 O
正 O
式 O
成 O
为 O
了 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
的 O
首 O
领 O
。 O

大 B-PER
禹 E-PER
治 O
水 O
在 O
尧 S-PER
担 O
任 O
首 O
领 O
期 O
间 O
， O
黄 B-LOC
河 I-LOC
流 I-LOC
域 E-LOC
经 O
常 O
发 O
生 O
水 O
灾 O
， O
良 O
田 O
沃 O
土 O
， O
房 O
屋 O
牲 O
畜 O
， O
都 O
被 O
淹 O
没 O
。 O

这 O
时 O
居 O
住 O
在 O
崇 B-LOC
地 E-LOC
的 O
一 O
个 O
名 O
叫 O
鲧 S-PER
的 O
部 O
落 O
首 O
领 O
， O
奉 O
了 O
尧 S-PER
的 O
命 O
令 O
去 O
治 O
理 O
洪 O
水 O
。 O

鲧 S-PER
用 O
了 O
将 O
近 O
九 B-DAT
年 E-DAT
的 O
时 O
间 O
治 O
理 O
洪 O
水 O
， O
不 O
仅 O
没 O
有 O
制 O
服 O
洪 O
水 O
， O
反 O
而 O
使 O
洪 O
水 O
闹 O
得 O
更 O
大 O
、 O
更 O
凶 O
了 O
。 O

鲧 S-PER
只 O
知 O
道 O
筑 O
造 O
堤 O
坝 O
挡 O
住 O
洪 O
水 O
， O
却 O
不 O
知 O
道 O
疏 O
通 O
河 O
道 O
， O
后 O
来 O
， O
堤 O
坝 O
被 O
洪 O
水 O
冲 O
垮 O
了 O
， O
灾 O
情 O
便 O
越 O
来 O
越 O
严 O
重 O
。 O

舜 S-PER
接 O
替 O
尧 S-PER
担 O
任 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
后 O
， O
发 O
现 O
鲧 S-PER
的 O
工 O
作 O
失 O
职 O
， O
便 O
杀 O
了 O
鲧 S-PER
， O
并 O
让 O
鲧 S-PER
的 O
儿 O
子 O
大 B-PER
禹 E-PER
去 O
治 O
理 O
洪 O
水 O
。 O

大 B-PER
禹 E-PER
吸 O
取 O
了 O
他 O
父 O
亲 O
的 O
经 O
验 O
教 O
训 O
， O
采 O
取 O
了 O
疏 O
导 O
的 O
办 O
法 O
， O
带 O
领 O
百 O
姓 O
开 O
渠 O
排 O
水 O
， O
疏 O
通 O
江 O
河 O
， O
兴 O
修 O
水 O
利 O
， O
灌 O
溉 O
农 O
田 O
。 O

传 O
说 O
在 O
大 B-PER
禹 E-PER
治 O
水 O
的 O
十 B-DAT
三 I-DAT
年 E-DAT
当 O
中 O
， O
他 O
曾 O
经 O
有 O
三 O
次 O
路 O
过 O
自 O
己 O
的 O
家 O
门 O
而 O
不 O
入 O
。 O

他 O
一 O
直 O
想 O
着 O
老 O
百 O
姓 O
仍 O
在 O
遭 O
受 O
洪 O
水 O
的 O
祸 O
害 O
， O
庄 O
稼 O
被 O
淹 O
， O
房 O
子 O
被 O
毁 O
， O
于 O
是 O
， O
三 O
次 O
经 O
过 O
家 O
门 O
都 O
顾 O
不 O
上 O
进 O
去 O
探 O
望 O
家 O
人 O
。 O

经 O
过 O
多 O
年 O
的 O
努 O
力 O
， O
大 B-PER
禹 E-PER
终 O
于 O
治 O
理 O
好 O
了 O
水 O
患 O
， O
把 O
洪 O
水 O
引 O
到 O
大 O
海 O
里 O
去 O
， O
为 O
社 O
会 O
的 O
安 O
定 O
、 O
繁 O
荣 O
、 O
发 O
展 O
起 O
到 O
了 O
积 O
极 O
的 O
推 O
动 O
作 O
用 O
。 O

舜 S-PER
年 O
老 O
以 O
后 O
， O
也 O
像 O
尧 S-PER
一 O
样 O
， O
开 O
始 O
物 O
色 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
。 O

大 B-PER
禹 E-PER
因 O
为 O
治 O
水 O
有 O
功 O
， O
就 O
被 O
舜 S-PER
选 O
定 O
为 O
自 O
己 O
的 O
继 O
承 O
人 O
。 O

因 O
此 O
， O
在 O
舜 S-PER
死 O
后 O
， O
大 B-PER
禹 E-PER
便 O
继 O
任 O
了 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
的 O
首 O
领 O
。 O

在 O
他 O
的 O
治 O
理 O
下 O
， O
部 O
落 O
和 O
平 O
， O
九 B-LOC
州 E-LOC
安 O
定 O
。 O

后 O
来 O
， O
大 B-PER
禹 E-PER
命 O
人 O
铸 O
造 O
了 O
象 O
征 O
九 B-LOC
州 E-LOC
和 O
平 O
的 O
九 O
鼎 O
。 O

这 O
时 O
， O
随 O
着 O
生 O
产 O
力 O
的 O
发 O
展 O
， O
社 O
会 O
产 O
品 O
出 O
现 O
了 O
剩 O
余 O
， O
那 O
些 O
氏 B-ORG
族 E-ORG
、 O
部 O
落 O
的 O
首 O
领 O
们 O
利 O
用 O
自 O
己 O
的 O
权 O
力 O
， O
将 O
剩 O
余 O
产 O
品 O
据 O
为 O
己 O
有 O
， O
以 O
公 O
有 O
制 O
形 O
式 O
存 O
在 O
的 O
氏 B-ORG
族 I-ORG
公 I-ORG
社 E-ORG
开 O
始 O
瓦 O
解 O
。 O

大 B-PER
禹 E-PER
死 O
后 O
， O
被 O
大 B-PER
禹 E-PER
选 O
定 O
的 O
继 O
承 O
人 O
东 B-ORG
夷 E-ORG
首 O
领 O
伯 B-PER
益 E-PER
拒 O
不 O
接 O
受 O
。 O

后 O
来 O
禹 S-PER
所 O
在 O
的 O
夏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
贵 O
族 O
便 O
拥 O
戴 O
禹 S-PER
的 O
儿 O
子 O
启 S-PER
为 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
。 O

启 S-PER
建 O
立 O
了 O
中 B-ORG
国 E-ORG
历 O
史 O
上 O
第 O
一 O
个 O
奴 O
隶 O
制 O
国 O
家 O
— O
— O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
， O
从 O
此 O
开 O
创 O
了 O
子 O
继 O
父 O
位 O
的 O
世 O
袭 O
制 O
度 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
3 I-DAT
7 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
2 I-DAT
3 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
涂 B-LOC
山 E-LOC
之 O
会 O
。 O

因 O
为 O
大 B-PER
禹 E-PER
治 O
水 O
有 O
功 O
， O
得 O
到 O
了 O
人 O
民 O
的 O
拥 O
护 O
， O
受 O
封 O
于 O
夏 B-LOC
地 E-LOC
， O
所 O
以 O
他 O
的 O
部 O
落 O
称 O
为 O
夏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
。 O

舜 S-PER
在 O
晚 O
年 O
的 O
时 O
候 O
， O
召 O
集 O
各 O
部 O
落 O
的 O
首 O
领 O
， O
让 O
他 O
们 O
推 O
荐 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
的 O
继 O
承 O
人 O
， O
大 O
家 O
一 O
致 O
推 O
荐 O
禹 S-PER
， O
所 O
以 O
舜 S-PER
就 O
告 O
祭 O
于 O
天 O
， O
立 O
禹 S-PER
为 O
自 O
己 O
的 O
继 O
承 O
人 O
。 O

后 O
来 O
舜 S-PER
去 O
南 O
方 O
巡 O
游 O
， O
到 O
苍 B-LOC
梧 I-LOC
山 E-LOC
下 O
（ O
今 O
湖 B-LOC
南 E-LOC
宁 B-LOC
远 E-LOC
南 O
部 O
） O
时 O
不 O
幸 O
病 O
死 O
， O
葬 O
于 O
附 O
近 O
的 O
九 B-LOC
嶷 I-LOC
山 E-LOC
。 O

大 B-PER
禹 E-PER
在 O
阳 B-LOC
城 E-LOC
（ O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
登 B-LOC
封 E-LOC
） O
即 O
位 O
， O
成 O
为 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
的 O
首 O
领 O
， O
定 O
都 O
阳 B-LOC
城 E-LOC
， O
后 O
又 O
迁 O
到 O
安 B-LOC
邑 E-LOC
( O
今 O
山 B-LOC
西 E-LOC
夏 B-LOC
县 E-LOC
西 O
北 O
) O
。 O

当 O
时 O
南 O
方 O
有 O
三 B-ORG
苗 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
， O
他 O
们 O
不 O
断 O
向 O
北 O
发 O
展 O
， O
成 O
为 O
华 B-ORG
夏 I-ORG
族 E-ORG
的 O
严 O
重 O
威 O
胁 O
。 O

尧 S-PER
和 O
舜 S-PER
都 O
曾 O
经 O
率 O
领 O
军 O
队 O
与 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
作 O
战 O
。 O

尧 S-PER
在 O
丹 B-LOC
水 E-LOC
( O
今 O
陕 B-LOC
西 E-LOC
、 O
河 B-LOC
南 E-LOC
、 O
湖 B-LOC
北 E-LOC
境 O
内 O
的 O
丹 B-LOC
江 E-LOC
) O
打 O
败 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
， O
迫 O
使 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
求 O
和 O
。 O

舜 S-PER
为 O
伐 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
， O
一 O
面 O
积 O
极 O
发 O
展 O
生 O
产 O
， O
一 O
面 O
巩 O
固 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
内 O
部 O
团 O
结 O
， O
训 O
练 O
士 O
卒 O
。 O

经 O
过 O
三 B-DAT
年 E-DAT
准 O
备 O
， O
舜 S-PER
亲 O
征 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
， O
一 O
直 O
打 O
到 O
今 O
洞 B-LOC
庭 I-LOC
湖 E-LOC
一 O
带 O
， O
大 O
败 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
。 O

但 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
的 O
实 O
力 O
还 O
很 O
强 O
大 O
， O
时 O
时 O
想 O
复 O
仇 O
。 O

到 O
了 O
禹 S-PER
时 O
， O
三 B-LOC
苗 I-LOC
地 I-LOC
区 E-LOC
发 O
生 O
大 O
地 O
震 O
， O
禹 S-PER
决 O
定 O
乘 O
机 O
进 O
攻 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
。 O

出 O
征 O
前 O
， O
禹 S-PER
隆 O
重 O
地 O
祭 O
祀 O
了 O
上 O
天 O
和 O
祖 O
先 O
， O
祈 O
求 O
保 O
佑 O
。 O

他 O
在 O
誓 O
师 O
动 O
员 O
时 O
说 O
： O
“ O
三 B-ORG
苗 E-ORG
不 O
敬 O
鬼 O
神 O
， O
滥 O
用 O
刑 O
罚 O
， O
违 O
背 O
天 O
意 O
作 O
乱 O
， O
上 O
天 O
现 O
在 O
号 O
令 O
我 O
们 O
要 O
对 O
它 O
进 O
行 O
讨 O
伐 O
。 O

” O
战 O
斗 O
十 O
分 O
激 O
烈 O
， O
不 O
分 O
胜 O
负 O
。 O

突 O
然 O
， O
战 O
场 O
上 O
雷 O
电 O
交 O
加 O
， O
三 B-ORG
苗 E-ORG
领 O
袖 O
被 O
乱 O
箭 O
射 O
死 O
， O
三 B-ORGARM
苗 I-ORGARM
军 E-ORGARM
大 O
乱 O
， O
溃 O
不 O
成 O
军 O
， O
禹 S-PER
趁 O
机 O
率 O
军 O
反 O
攻 O
， O
三 B-ORGARM
苗 I-ORGARM
军 E-ORGARM
大 O
败 O
。 O

从 O
此 O
， O
三 B-ORG
苗 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
衰 O
落 O
下 O
去 O
， O
开 O
始 O
向 O
禹 S-PER
进 O
贡 O
， O
表 O
示 O
臣 O
服 O
。 O

禹 S-PER
按 O
照 O
舜 S-PER
的 O
政 O
策 O
， O
改 O
变 O
三 B-ORG
苗 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
风 O
俗 O
习 O
惯 O
， O
三 B-ORG
苗 E-ORG
逐 O
渐 O
与 O
华 B-ORG
夏 I-ORG
族 E-ORG
融 O
为 O
一 O
体 O
。 O

征 O
服 O
三 B-ORG
苗 E-ORG
之 O
后 O
， O
禹 S-PER
又 O
率 O
兵 O
征 O
伐 O
曹 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
、 O
魏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
、 O
屈 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
、 O
骜 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
、 O
有 B-ORG
扈 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
等 O
不 O
服 O
从 O
号 O
令 O
的 O
部 O
落 O
， O
也 O
取 O
得 O
了 O
胜 O
利 O
， O
并 O
使 O
他 O
们 O
与 O
华 B-ORG
夏 I-ORG
族 E-ORG
融 O
合 O
。 O

当 O
时 O
西 O
北 O
有 O
个 O
以 O
共 B-PER
工 E-PER
为 O
首 O
的 O
部 O
落 O
， O
共 B-PER
工 E-PER
人 O
面 O
蛇 O
身 O
， O
吞 O
食 O
五 O
谷 O
禽 O
兽 O
， O
为 O
害 O
一 O
方 O
。 O

共 B-PER
工 E-PER
死 O
后 O
， O
他 O
的 O
大 O
臣 O
相 B-PER
繇 E-PER
继 O
续 O
作 O
恶 O
。 O

相 B-PER
繇 E-PER
是 O
九 O
首 O
蛇 O
身 O
怪 O
物 O
， O
他 O
呕 O
吐 O
的 O
秽 O
物 O
会 O
变 O
成 O
臭 O
气 O
熏 O
天 O
的 O
沼 O
泽 O
地 O
， O
人 O
民 O
、 O
野 O
兽 O
都 O
不 O
敢 O
在 O
附 O
近 O
居 O
住 O
。 O

大 B-PER
禹 E-PER
率 O
军 O
征 O
讨 O
相 B-PER
繇 E-PER
， O
为 O
民 O
除 O
害 O
。 O

相 B-PER
繇 E-PER
被 O
杀 O
后 O
， O
他 O
的 O
血 O
流 O
成 O
了 O
湖 O
泊 O
， O
腥 O
臭 O
无 O
比 O
。 O

他 O
的 O
污 O
血 O
流 O
经 O
过 O
的 O
地 O
方 O
， O
寸 O
草 O
不 O
生 O
。 O

禹 S-PER
多 O
次 O
挖 O
土 O
填 O
埋 O
， O
但 O
湖 O
泊 O
犹 O
如 O
无 O
底 O
深 O
潭 O
， O
始 O
终 O
无 O
法 O
填 O
平 O
。 O

天 O
神 O
见 O
到 O
这 O
种 O
情 O
况 O
， O
施 O
法 O
力 O
镇 O
住 O
邪 O
气 O
， O
使 O
湖 O
泊 O
变 O
得 O
清 O
澈 O
， O
不 O
毛 O
之 O
地 O
变 O
得 O
草 O
木 O
茂 O
盛 O
。 O

从 O
此 O
， O
天 O
下 O
平 O
定 O
。 O

禹 S-PER
非 O
常 O
关 O
心 O
人 O
民 O
的 O
疾 O
苦 O
。 O

每 O
当 O
看 O
到 O
穷 O
人 O
衣 O
不 O
遮 O
体 O
， O
食 O
不 O
果 O
腹 O
， O
被 O
迫 O
卖 O
儿 O
卖 O
女 O
时 O
， O
禹 S-PER
总 O
是 O
拿 O
出 O
衣 O
服 O
粮 O
食 O
救 O
济 O
他 O
们 O
； O
见 O
罪 O
人 O
在 O
野 O
外 O
服 O
刑 O
， O
禹 S-PER
总 O
是 O
哭 O
着 O
问 O
他 O
们 O
犯 O
罪 O
的 O
原 O
因 O
。 O

禹 S-PER
常 O
常 O
反 O
省 O
自 O
己 O
行 O
政 O
的 O
得 O
失 O
， O
并 O
以 O
尧 S-PER
、 O
舜 S-PER
为 O
楷 O
模 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
1 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
7 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
。 O

为 O
了 O
请 O
贤 O
能 O
的 O
人 O
来 O
帮 O
助 O
自 O
己 O
治 O
理 O
天 O
下 O
， O
禹 S-PER
四 O
处 O
寻 O
找 O
寻 O
访 O
。 O

先 O
后 O
到 O
过 O
东 O
边 O
鸟 B-LOC
谷 E-LOC
青 B-LOC
丘 E-LOC
之 O
乡 O
的 O
黑 B-ORG
齿 I-ORG
国 E-ORG
， O
南 O
边 O
交 B-LOC
趾 E-LOC
， O
九 B-LOC
阳 I-LOC
山 E-LOC
的 O
羽 B-ORG
人 I-ORG
裸 I-ORG
民 I-ORG
之 I-ORG
国 E-ORG
， O
西 O
边 O
到 O
过 O
三 B-ORG
危 I-ORG
国 E-ORG
和 O
一 B-ORG
臂 I-ORG
国 E-ORG
， O
北 O
边 O
到 O
过 O
人 B-ORG
正 I-ORG
国 E-ORG
、 O
犬 B-ORG
戎 I-ORG
国 E-ORG
、 O
夸 B-ORG
父 I-ORG
国 E-ORG
、 O
禺 B-ORG
强 I-ORG
国 E-ORG
。 O

后 O
来 O
禹 S-PER
为 O
了 O
加 O
强 O
自 O
己 O
的 O
权 O
威 O
， O
经 O
常 O
巡 O
游 O
天 O
下 O
， O
大 O
会 O
诸 O
侯 O
。 O

涂 B-LOC
山 E-LOC
大 O
会 O
就 O
是 O
禹 S-PER
以 O
天 O
子 O
身 O
份 O
号 O
令 O
四 O
方 O
的 O
一 O
次 O
重 O
要 O
会 O
议 O
。 O

禹 S-PER
到 O
达 O
涂 B-LOC
山 E-LOC
（ O
又 O
名 O
当 B-LOC
涂 I-LOC
山 E-LOC
， O
今 O
安 B-LOC
徽 E-LOC
蚌 B-LOC
埠 E-LOC
附 O
近 O
） O
后 O
， O
命 O
令 O
华 B-ORG
夏 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
、 O
四 B-ORG
夷 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
首 O
领 O
在 O
指 O
定 O
时 O
间 O
内 O
到 O
涂 B-LOC
山 E-LOC
集 O
会 O
。 O

部 O
落 O
首 O
领 O
们 O
纷 O
纷 O
赶 O
来 O
， O
络 O
绎 O
不 O
绝 O
， O
他 O
们 O
都 O
手 O
执 O
玉 O
帛 O
前 O
去 O
朝 O
见 O
禹 S-PER
。 O

为 O
了 O
表 O
示 O
自 O
己 O
受 O
命 O
于 O
天 O
， O
禹 S-PER
举 O
行 O
了 O
隆 O
重 O
的 O
祭 O
天 O
祀 O
土 O
仪 O
式 O
， O
让 O
乐 O
队 O
演 O
奏 O
夏 B-ORG
族 E-ORG
的 O
音 O
乐 O
， O
命 O
士 O
兵 O
手 O
持 O
兵 O
器 O
表 O
演 O
舞 O
蹈 O
， O
颂 O
扬 O
自 O
己 O
的 O
功 O
德 O
， O
向 O
诸 O
侯 O
显 O
示 O
军 O
威 O
， O
到 O
会 O
的 O
各 O
部 O
落 O
首 O
领 O
无 O
不 O
表 O
示 O
臣 O
服 O
。 O

禹 S-PER
将 O
那 O
些 O
没 O
有 O
封 O
号 O
的 O
部 O
落 O
首 O
领 O
封 O
为 O
诸 O
侯 O
方 O
伯 O
， O
命 O
令 O
他 O
们 O
每 O
年 O
必 O
须 O
进 O
贡 O
物 O
品 O
。 O

为 O
了 O
纪 O
念 O
这 O
次 O
盛 O
会 O
， O
禹 S-PER
把 O
各 O
部 O
落 O
首 O
领 O
进 O
贡 O
的 O
铜 O
铸 O
成 O
九 O
个 O
大 O
鼎 O
， O
鼎 O
上 O
铸 O
有 O
各 O
地 O
的 O
山 O
川 O
、 O
道 O
路 O
、 O
鸟 O
兽 O
、 O
草 O
木 O
的 O
图 O
案 O
， O
象 O
征 O
他 O
统 O
治 O
下 O
的 O
九 B-LOC
州 E-LOC
， O
作 O
为 O
镇 O
国 O
之 O
宝 O
。 O

涂 B-LOC
山 E-LOC
大 O
会 O
是 O
禹 S-PER
力 O
图 O
统 O
一 O
天 O
下 O
的 O
一 O
次 O
尝 O
试 O
。 O

东 B-ORG
夷 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
首 O
领 O
防 B-PER
风 I-PER
氏 E-PER
由 O
于 O
迟 O
到 O
， O
被 O
禹 S-PER
杀 O
死 O
( O
一 O
说 O
是 O
在 O
会 B-LOC
稽 E-LOC
大 O
会 O
上 O
所 O
杀 O
) O
。 O

在 O
涂 B-LOC
山 E-LOC
之 O
会 O
上 O
， O
禹 S-PER
展 O
现 O
了 O
高 O
超 O
的 O
政 O
治 O
才 O
能 O
， O
使 O
各 O
个 O
诸 O
侯 O
心 O
悦 O
诚 O
服 O
， O
增 O
强 O
了 O
他 O
们 O
对 O
夏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
向 O
心 O
力 O
。 O

涂 B-LOC
山 E-LOC
之 O
会 O
为 O
夏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
废 O
除 O
禅 O
让 O
制 O
， O
走 O
向 O
世 O
袭 O
制 O
铺 O
平 O
了 O
道 O
路 O
。 O

禹 S-PER
在 O
位 O
4 B-DAT
5 I-DAT
年 E-DAT
， O
死 O
后 O
葬 O
于 O
会 B-LOC
稽 I-LOC
山 E-LOC
。 O

他 O
的 O
儿 O
子 O
启 S-PER
杀 O
死 O
各 O
部 O
落 O
首 O
领 O
推 O
荐 O
的 O
部 O
落 O
联 O
盟 O
首 O
领 O
继 O
承 O
人 O
伯 B-PER
益 E-PER
， O
打 O
破 O
禅 O
让 O
制 O
， O
开 O
创 O
世 O
袭 O
制 O
， O
建 O
立 O
了 O
中 B-ORG
国 E-ORG
历 O
史 O
上 O
第 O
一 O
个 O
王 O
朝 O
— O
— O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
。 O

后 B-PER
羿 E-PER
夺 O
权 O
。 O

夏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
启 S-PER
成 O
为 O
国 O
王 O
以 O
后 O
， O
有 O
一 O
个 O
叫 O
有 B-PER
扈 I-PER
氏 E-PER
的 O
部 O
落 O
不 O
服 O
他 O
的 O
管 O
制 O
， O
起 O
兵 O
反 O
抗 O
。 O

于 O
是 O
， O
启 S-PER
和 O
有 B-PER
扈 I-PER
氏 E-PER
的 O
部 O
落 O
之 O
间 O
爆 O
发 O
了 O
一 O
场 O
战 O
争 O
。 O

最 O
后 O
， O
启 S-PER
把 O
有 B-PER
扈 I-PER
氏 E-PER
打 O
败 O
了 O
， O
把 O
抓 O
来 O
的 O
俘 O
虏 O
罚 O
做 O
奴 O
隶 O
。 O

其 O
他 O
部 O
落 O
看 O
到 O
这 O
种 O
情 O
形 O
， O
就 O
再 O
也 O
没 O
有 O
人 O
反 O
抗 O
了 O
。 O

夏 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
启 S-PER
死 O
后 O
， O
他 O
的 O
儿 O
子 O
太 B-PER
康 E-PER
做 O
了 O
君 O
主 O
。 O

太 B-PER
康 E-PER
是 O
个 O
不 O
管 O
政 O
事 O
， O
昏 O
庸 O
无 O
能 O
的 O
人 O
。 O

他 O
只 O
有 O
一 O
个 O
爱 O
好 O
， O
那 O
就 O
是 O
打 O
猎 O
。 O

有 O
一 O
次 O
， O
太 B-PER
康 E-PER
带 O
着 O
随 O
从 O
到 O
洛 B-LOC
水 E-LOC
南 O
岸 O
去 O
打 O
猎 O
。 O

他 O
越 O
打 O
越 O
起 O
劲 O
， O
一 O
去 O
竟 O
然 O
一 B-DAT
百 I-DAT
天 E-DAT
没 O
回 O
家 O
。 O

这 O
时 O
， O
在 O
黄 B-LOC
河 E-LOC
下 O
游 O
有 O
个 O
夷 B-ORG
族 E-ORG
， O
部 O
落 O
首 O
领 O
名 O
叫 O
后 B-PER
羿 E-PER
， O
他 O
看 O
到 O
太 B-PER
康 E-PER
出 O
去 O
打 O
猎 O
， O
觉 O
得 O
这 O
是 O
个 O
夺 O
取 O
夏 B-POS
王 E-POS
权 O
力 O
的 O
机 O
会 O
， O
就 O
亲 O
自 O
带 O
兵 O
把 O
守 O
住 O
洛 B-LOC
水 E-LOC
北 O
岸 O
。 O

等 O
到 O
太 B-PER
康 E-PER
带 O
着 O
一 O
大 O
批 O
猎 O
得 O
的 O
野 O
兽 O
兴 O
高 O
采 O
烈 O
地 O
归 O
来 O
时 O
， O
发 O
现 O
洛 B-LOC
水 E-LOC
北 O
岸 O
排 O
满 O
后 B-PER
羿 E-PER
的 O
军 O
队 O
， O
拦 O
住 O
他 O
的 O
归 O
路 O
。 O

无 O
奈 O
之 O
下 O
， O
太 B-PER
康 E-PER
只 O
好 O
流 O
亡 O
在 O
洛 B-LOC
水 E-LOC
南 O
面 O
。 O

当 O
时 O
后 B-PER
羿 E-PER
还 O
不 O
敢 O
自 O
立 O
为 O
王 O
， O
另 O
立 O
太 B-PER
康 E-PER
的 O
兄 O
弟 O
仲 B-PER
康 E-PER
当 O
夏 B-POS
王 E-POS
， O
而 O
他 O
自 O
己 O
却 O
操 O
纵 O
了 O
国 O
家 O
的 O
权 O
力 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
。 O

后 B-PER
羿 E-PER
的 O
射 O
箭 O
技 O
能 O
非 O
常 O
出 O
众 O
， O
他 O
射 O
出 O
的 O
箭 O
百 O
发 O
百 O
中 O
。 O

有 O
一 O
个 O
关 O
于 O
后 B-PER
羿 E-PER
的 O
神 O
话 O
， O
说 O
古 O
时 O
候 O
天 O
空 O
中 O
有 O
十 O
个 O
太 O
阳 O
， O
把 O
地 O
面 O
烤 O
得 O
像 O
焦 O
炭 O
似 O
的 O
， O
致 O
使 O
庄 O
稼 O
颗 O
粒 O
无 O
收 O
。 O

大 O
家 O
请 O
后 B-PER
羿 E-PER
想 O
法 O
子 O
， O
后 B-PER
羿 E-PER
搭 O
弓 O
射 O
箭 O
， O
“ O
嗖 O
嗖 O
” O
地 O
几 O
下 O
， O
将 O
天 O
空 O
中 O
的 O
九 O
个 O
太 O
阳 O
射 O
了 O
下 O
来 O
， O
只 O
留 O
下 O
一 O
个 O
太 O
阳 O
。 O

从 O
此 O
， O
地 O
面 O
上 O
气 O
候 O
适 O
宜 O
， O
不 O
再 O
闹 O
干 O
旱 O
了 O
。 O

后 B-PER
羿 E-PER
原 O
本 O
是 O
仲 B-PER
康 E-PER
的 O
助 O
手 O
。 O

仲 B-PER
康 E-PER
死 O
后 O
， O
他 O
赶 O
走 O
了 O
仲 B-PER
康 E-PER
的 O
儿 O
子 O
相 S-PER
， O
夺 O
了 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
王 O
位 O
。 O

他 O
仗 O
着 O
射 O
箭 O
的 O
本 O
领 O
高 O
超 O
， O
也 O
作 O
威 O
作 O
福 O
起 O
来 O
。 O

后 B-PER
羿 E-PER
和 O
太 B-PER
康 E-PER
一 O
样 O
， O
整 O
天 O
打 O
猎 O
， O
把 O
国 O
家 O
政 O
事 O
交 O
给 O
他 O
的 O
亲 O
信 O
寒 B-PER
浞 E-PER
处 O
理 O
。 O

寒 B-PER
浞 E-PER
瞒 O
着 O
后 B-PER
羿 E-PER
， O
笼 O
络 O
人 O
心 O
。 O

有 O
一 B-DAT
天 E-DAT
， O
后 B-PER
羿 E-PER
打 O
猎 O
回 O
来 O
， O
寒 B-PER
浞 E-PER
暗 O
地 O
里 O
派 O
人 O
把 O
他 O
杀 O
死 O
。 O

后 B-PER
羿 E-PER
一 O
死 O
， O
寒 B-PER
浞 E-PER
便 O
夺 O
了 O
王 O
位 O
， O
他 O
担 O
心 O
夏 B-ORG
族 E-ORG
再 O
跟 O
他 O
争 O
夺 O
王 O
位 O
， O
便 O
杀 O
死 O
了 O
被 O
后 B-PER
羿 E-PER
赶 O
走 O
的 O
相 S-PER
。 O

那 O
时 O
候 O
， O
相 S-PER
的 O
妻 O
子 O
已 O
经 O
怀 O
了 O
孕 O
， O
为 O
了 O
保 O
住 O
自 O
己 O
和 O
胎 O
儿 O
的 O
命 O
， O
相 S-PER
的 O
妻 O
子 O
迫 O
不 O
得 O
已 O
， O
从 O
墙 O
洞 O
里 O
爬 O
了 O
出 O
去 O
， O
逃 O
到 O
娘 O
家 O
有 B-PER
仍 I-PER
氏 E-PER
的 O
家 O
中 O
， O
后 O
来 O
生 O
下 O
了 O
儿 O
子 O
少 B-PER
康 E-PER
。 O

少 B-PER
康 E-PER
长 O
大 O
以 O
后 O
， O
给 O
外 O
祖 O
家 O
饲 O
养 O
牲 O
口 O
。 O

寒 B-PER
浞 E-PER
又 O
派 O
人 O
抓 O
他 O
， O
他 O
就 O
逃 O
到 O
舜 S-PER
的 O
后 O
代 O
有 B-PER
虞 I-PER
氏 E-PER
的 O
家 O
里 O
。 O

少 B-PER
康 E-PER
从 O
小 O
在 O
艰 O
难 O
的 O
环 O
境 O
中 O
锻 O
炼 O
成 O
长 O
， O
学 O
会 O
了 O
许 O
多 O
本 O
领 O
。 O

他 O
从 O
有 B-PER
虞 I-PER
氏 E-PER
哪 O
里 O
招 O
收 O
人 O
马 O
， O
逐 O
渐 O
有 O
了 O
自 O
己 O
的 O
队 O
伍 O
； O
后 O
来 O
， O
又 O
依 O
靠 O
一 O
批 O
忠 O
于 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
大 O
臣 O
、 O
部 O
落 O
的 O
支 O
持 O
， O
少 B-PER
康 E-PER
终 O
于 O
打 O
败 O
了 O
寒 B-PER
浞 E-PER
， O
把 O
王 O
位 O
夺 O
了 O
回 O
来 O
。 O

夏 B-ORG
朝 E-ORG
从 O
太 B-PER
康 E-PER
到 O
少 B-PER
康 E-PER
， O
中 O
间 O
大 O
约 O
有 O
一 B-DAT
百 I-DAT
年 E-DAT
的 O
时 O
间 O
， O
在 O
这 O
段 O
时 O
间 O
里 O
， O
国 O
家 O
一 O
直 O
处 O
于 O
混 O
战 O
状 O
态 O
。 O

少 B-PER
康 E-PER
执 O
政 O
后 O
， O
国 O
力 O
才 O
逐 O
渐 O
恢 O
复 O
过 O
来 O
。 O

历 O
史 O
上 O
称 O
作 O
“ O
少 B-PER
康 E-PER
中 O
兴 O
” O
。 O

少 B-PER
康 E-PER
虽 O
然 O
消 O
灭 O
了 O
寒 B-PER
浞 E-PER
， O
可 O
是 O
夷 B-ORG
族 E-ORG
和 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
之 O
间 O
的 O
斗 O
争 O
仍 O
在 O
继 O
续 O
。 O

夷 B-LOCPER
族 I-LOCPER
人 E-LOCPER
中 O
出 O
了 O
很 O
多 O
好 O
射 O
手 O
， O
他 O
们 O
的 O
弓 O
箭 O
技 O
艺 O
十 O
分 O
精 O
湛 O
。 O

后 O
来 O
少 B-PER
康 E-PER
的 O
儿 O
子 O
帝 B-PER
杼 E-PER
即 O
位 O
， O
发 O
明 O
了 O
一 O
种 O
可 O
以 O
避 O
箭 O
的 O
护 O
身 O
衣 O
， O
叫 O
做 O
“ O
甲 O
” O
， O
靠 O
这 O
种 O
护 O
身 O
衣 O
， O
夏 B-ORG
族 E-ORG
终 O
于 O
战 O
胜 O
了 O
夷 B-ORG
族 E-ORG
， O
夏 B-ORG
族 E-ORG
的 O
势 O
力 O
范 O
围 O
又 O
扩 O
大 O
了 O
。 O

贤 O
臣 O
伊 B-PER
尹 E-PER
。 O

伊 B-PER
尹 E-PER
， O
出 O
生 O
于 O
伊 B-LOC
水 I-LOC
流 I-LOC
域 E-LOC
( O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
洛 B-LOC
阳 E-LOC
附 O
近 O
) O
， O
在 O
他 O
年 O
龄 O
很 O
小 O
的 O
时 O
候 O
， O
就 O
被 O
卖 O
到 O
了 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
( O
今 O
开 B-LOC
封 E-LOC
陈 B-LOC
留 E-LOC
一 O
带 O
) O
做 O
奴 O
隶 O
。 O

有 O
一 O
回 O
， O
商 S-ORG
汤 S-PER
的 O
左 B-APP
相 E-APP
仲 B-PER
虺 E-PER
去 O
给 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
桀 S-PER
送 O
贡 O
品 O
， O
途 O
中 O
在 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
停 O
留 O
了 O
几 O
天 O
。 O

无 O
意 O
中 O
， O
他 O
发 O
现 O
送 O
饭 O
菜 O
的 O
奴 O
隶 O
伊 B-PER
尹 E-PER
才 O
智 O
出 O
众 O
， O
交 O
谈 O
之 O
下 O
， O
发 O
现 O
伊 B-PER
尹 E-PER
果 O
然 O
是 O
个 O
贤 O
人 O
。 O

回 O
国 O
后 O
， O
仲 B-PER
虺 E-PER
就 O
向 O
商 S-ORG
汤 S-PER
举 O
荐 O
了 O
伊 B-PER
尹 E-PER
。 O

求 O
贤 O
若 O
渴 O
的 O
商 S-ORG
汤 S-PER
， O
立 O
即 O
派 O
了 O
一 O
名 O
使 O
臣 O
带 O
着 O
聘 O
礼 O
， O
到 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
去 O
请 O
伊 B-PER
尹 E-PER
。 O

使 O
臣 O
到 O
了 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
后 O
， O
明 O
察 O
暗 O
访 O
， O
费 O
了 O
很 O
大 O
劲 O
儿 O
， O
才 O
在 O
野 O
外 O
的 O
一 O
间 O
小 O
茅 O
草 O
屋 O
里 O
找 O
到 O
了 O
伊 B-PER
尹 E-PER
。 O

使 O
臣 O
上 O
下 O
打 O
量 O
了 O
一 O
番 O
这 O
个 O
又 O
黑 O
又 O
矮 O
、 O
蓬 O
头 O
垢 O
面 O
的 O
伊 B-PER
尹 E-PER
， O
实 O
在 O
看 O
不 O
出 O
这 O
个 O
人 O
有 O
什 O
么 O
出 O
众 O
之 O
处 O
。 O

不 O
由 O
得 O
显 O
出 O
一 O
副 O
傲 O
慢 O
无 O
礼 O
的 O
神 O
情 O
来 O
， O
他 O
对 O
伊 B-PER
尹 E-PER
说 O
道 O
： O
“ O
你 O
就 O
是 O
伊 B-PER
尹 E-PER
吧 O
， O
你 O
的 O
运 O
气 O
来 O
了 O
， O
我 O
们 O
商 B-POS
王 E-POS
想 O
见 O
你 O
， O
赶 O
快 O
收 O
拾 O
东 O
西 O
跟 O
我 O
走 O
吧 O
! O

” O
伊 B-PER
尹 E-PER
被 O
使 O
臣 O
傲 O
慢 O
无 O
礼 O
的 O
言 O
行 O
激 O
怒 O
了 O
， O
立 O
即 O
以 O
一 O
种 O
凛 O
然 O
不 O
可 O
侵 O
犯 O
的 O
态 O
度 O
， O
从 O
容 O
地 O
回 O
答 O
说 O
。 O

“ O
我 O
伊 B-PER
尹 E-PER
虽 O
然 O
贫 O
寒 O
， O
但 O
我 O
有 O
田 O
种 O
， O
有 O
饭 O
吃 O
， O
过 O
得 O
像 O
尧 S-PER
舜 S-PER
一 O
样 O
痛 O
快 O
， O
为 O
什 O
么 O
要 O
去 O
见 O
你 O
们 O
商 B-POS
王 E-POS
呢 O
? O

” O
商 B-ORG
国 E-ORG
的 O
使 O
臣 O
讨 O
了 O
个 O
没 O
趣 O
儿 O
， O
只 O
好 O
垂 O
头 O
丧 O
气 O
地 O
回 O
商 B-ORG
国 E-ORG
了 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
6 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
的 O
国 O
君 O
听 O
说 O
商 S-ORG
汤 S-PER
派 O
使 O
臣 O
来 O
请 O
伊 B-PER
尹 E-PER
， O
他 O
怕 O
伊 B-PER
尹 E-PER
被 O
商 B-ORG
国 E-ORG
请 O
回 O
去 O
对 O
自 O
己 O
不 O
利 O
， O
就 O
找 O
了 O
个 O
借 O
口 O
把 O
伊 B-PER
尹 E-PER
抓 O
了 O
起 O
来 O
。 O

后 O
来 O
仲 B-PER
虺 E-PER
亲 O
自 O
来 O
请 O
时 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
已 O
失 O
去 O
了 O
人 O
身 O
自 O
由 O
。 O

仲 B-PER
虺 E-PER
回 O
商 B-ORG
国 E-ORG
后 O
， O
把 O
伊 B-PER
尹 E-PER
面 O
临 O
的 O
处 O
境 O
向 O
商 S-ORG
汤 S-PER
汇 O
报 O
了 O
一 O
遍 O
， O
商 S-ORG
汤 S-PER
十 O
分 O
失 O
望 O
。 O

后 O
来 O
， O
仲 B-PER
虺 E-PER
想 O
出 O
了 O
一 O
个 O
主 O
意 O
， O
便 O
对 O
商 S-ORG
汤 S-PER
建 O
议 O
向 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
求 O
婚 O
， O
让 O
伊 B-PER
尹 E-PER
作 O
为 O
陪 O
嫁 O
奴 O
隶 O
， O
和 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
的 O
女 O
儿 O
一 O
起 O
到 O
商 B-ORG
国 E-ORG
来 O
。 O

这 O
样 O
， O
不 O
仅 O
可 O
以 O
请 O
来 O
伊 B-PER
尹 E-PER
， O
而 O
且 O
可 O
以 O
使 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
免 O
除 O
疑 O
虑 O
。 O

商 S-ORG
汤 S-PER
表 O
示 O
赞 O
同 O
， O
马 O
上 O
派 O
人 O
到 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
去 O
求 O
婚 O
。 O

使 O
臣 O
到 O
了 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
， O
向 O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
求 O
婚 O
， O
有 B-ORG
莘 I-ORG
国 E-ORG
的 O
国 O
君 O
答 O
应 O
了 O
商 S-ORG
汤 S-PER
的 O
要 O
求 O
， O
于 O
是 O
伊 B-PER
尹 E-PER
作 O
为 O
陪 O
嫁 O
奴 O
隶 O
来 O
到 O
了 O
商 B-ORG
国 E-ORG
。 O

伊 B-PER
尹 E-PER
来 O
到 O
了 O
商 B-ORG
国 E-ORG
后 O
， O
经 O
过 O
交 O
谈 O
， O
商 S-ORG
汤 S-PER
感 O
到 O
伊 B-PER
尹 E-PER
果 O
然 O
是 O
个 O
了 O
不 O
起 O
的 O
人 O
才 O
， O
于 O
是 O
就 O
任 O
命 O
伊 B-PER
尹 E-PER
为 O
商 B-ORG
国 E-ORG
右 B-APP
相 E-APP
， O
和 O
仲 B-PER
虺 E-PER
共 O
同 O
策 O
划 O
处 O
理 O
各 O
种 O
国 O
事 O
。 O

就 O
这 O
样 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
由 O
一 O
个 O
奴 O
隶 O
一 O
跃 O
成 O
为 O
了 O
商 B-ORG
国 E-ORG
的 O
宰 B-APP
相 E-APP
。 O

在 O
伊 B-PER
尹 E-PER
的 O
辅 O
助 O
下 O
， O
商 B-ORG
国 E-ORG
的 O
势 O
力 O
更 O
加 O
强 O
大 O
， O
最 O
后 O
终 O
于 O
灭 O
掉 O
了 O
摇 O
摇 O
欲 O
坠 O
的 O
夏 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
， O
建 O
立 O
了 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
。 O

商 S-ORG
汤 S-PER
死 O
后 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
成 O
为 O
商 B-ORG
国 E-ORG
的 O
重 O
要 O
辅 O
臣 O
。 O

商 S-ORG
汤 S-PER
原 O
来 O
有 O
三 O
个 O
儿 O
子 O
， O
大 O
儿 O
子 O
太 B-PER
丁 E-PER
死 O
的 O
早 O
， O
于 O
是 O
汤 S-PER
死 O
后 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
扶 O
持 O
商 S-ORG
汤 S-PER
二 O
儿 O
子 O
外 B-PER
丙 E-PER
继 O
位 O
作 O
了 O
商 B-POS
王 E-POS
， O
但 O
是 O
外 B-PER
丙 E-PER
不 O
久 O
也 O
死 O
了 O
， O
于 O
是 O
伊 B-PER
尹 E-PER
又 O
立 O
他 O
的 O
弟 O
弟 O
中 B-PER
壬 E-PER
为 O
商 B-POS
王 E-POS
。 O

过 O
了 O
不 O
久 O
， O
中 B-PER
壬 E-PER
又 O
死 O
了 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
只 O
好 O
立 O
商 S-ORG
汤 S-PER
的 O
长 O
孙 O
太 B-PER
甲 E-PER
为 O
商 B-POS
王 E-POS
。 O

太 B-PER
甲 E-PER
从 O
小 O
生 O
长 O
在 O
帝 O
王 O
之 O
家 O
， O
过 O
着 O
无 O
忧 O
无 O
虑 O
的 O
生 O
活 O
， O
因 O
此 O
他 O
即 O
位 O
后 O
， O
政 O
务 O
民 O
事 O
从 O
不 O
过 O
问 O
， O
整 O
天 O
只 O
知 O
寻 O
欢 O
作 O
乐 O
。 O

伊 B-PER
尹 E-PER
一 O
再 O
教 O
导 O
太 B-PER
甲 E-PER
要 O
勤 O
政 O
爱 O
民 O
， O
不 O
能 O
耽 O
于 O
游 O
乐 O
， O
但 O
太 B-PER
甲 E-PER
根 O
本 O
听 O
不 O
进 O
去 O
。 O

伊 B-PER
尹 E-PER
看 O
到 O
太 B-PER
甲 E-PER
执 O
迷 O
不 O
悟 O
， O
心 O
想 O
： O
太 B-PER
甲 E-PER
这 O
样 O
放 O
纵 O
下 O
去 O
说 O
不 O
定 O
将 O
来 O
会 O
成 O
为 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
一 O
样 O
的 O
人 O
。 O

由 O
于 O
劝 O
诫 O
毫 O
无 O
结 O
果 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
就 O
和 O
其 O
他 O
大 O
臣 O
商 O
议 O
后 O
， O
把 O
太 B-PER
甲 E-PER
软 O
禁 O
在 O
汤 B-LOC
墓 E-LOC
附 O
近 O
的 O
相 B-LOC
宫 E-LOC
( O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
偃 B-LOC
师 I-LOC
县 E-LOC
西 O
南 O
) O
， O
让 O
他 O
静 O
心 O
思 O
过 O
。 O

三 B-DAT
年 E-DAT
的 O
时 O
间 O
过 O
去 O
了 O
， O
看 O
到 O
太 B-PER
甲 E-PER
稚 O
气 O
脱 O
尽 O
， O
行 O
为 O
简 O
朴 O
， O
与 O
三 B-DAT
年 E-DAT
前 O
相 O
比 O
判 O
若 O
两 O
人 O
， O
伊 B-PER
尹 E-PER
非 O
常 O
高 O
兴 O
， O
便 O
亲 O
自 O
携 O
带 O
商 B-POS
王 E-POS
的 O
冠 O
冕 O
衣 O
服 O
到 O
相 B-LOC
宫 E-LOC
， O
迎 O
接 O
太 B-PER
甲 E-PER
返 O
回 O
亳 B-LOC
都 E-LOC
再 O
登 O
王 O
位 O
， O
把 O
国 O
政 O
交 O
还 O
太 B-PER
甲 E-PER
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
2 I-DAT
0 I-DAT
4 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
7 I-DAT
8 I-DAT
6 I-DAT
年 E-DAT
， O
鸣 B-LOC
条 E-LOC
之 O
战 O
。 O

约 O
在 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
8 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
， O
商 S-ORG
汤 S-PER
正 O
式 O
兴 O
师 O
伐 O
夏 S-ORG
。 O

战 O
前 O
商 S-ORG
汤 S-PER
誓 O
师 O
， O
列 O
举 O
了 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
荒 O
废 O
朝 O
政 O
、 O
破 O
坏 O
生 O
产 O
、 O
不 O
体 O
恤 O
人 O
民 O
、 O
滥 O
施 O
淫 O
威 O
的 O
一 O
系 O
列 O
罪 O
行 O
， O
表 O
明 O
自 O
己 O
欲 O
救 O
民 O
于 O
水 O
火 O
， O
替 O
天 O
行 O
道 O
。 O

商 S-ORG
汤 S-PER
精 O
选 O
良 O
车 O
7 O
0 O
乘 O
、 O
“ O
敢 O
死 O
” O
队 O
6 O
0 O
0 O
0 O
名 O
整 O
装 O
待 O
发 O
， O
并 O
召 O
集 O
不 O
堪 O
忍 O
受 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
奴 O
役 O
的 O
诸 O
侯 O
会 O
盟 O
于 O
有 B-ORG
仍 E-ORG
， O
讨 O
论 O
并 O
部 O
署 O
灭 O
夏 S-ORG
战 O
略 O
。 O

夏 S-ORG
桀 S-PER
急 O
调 O
九 B-ORG
夷 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
军 O
队 O
汇 O
编 O
入 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
军 O
队 O
以 O
迎 O
战 O
商 S-ORG
汤 S-PER
。 O

汤 S-PER
见 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
仍 O
有 O
一 O
定 O
号 O
召 O
力 O
， O
威 O
势 O
尚 O
存 O
， O
便 O
采 O
纳 O
伊 B-PER
尹 E-PER
谋 O
略 O
， O
修 O
书 O
假 O
意 O
臣 O
服 O
， O
以 O
为 O
缓 O
兵 O
之 O
计 O
。 O

后 O
来 O
汤 S-PER
再 O
次 O
宣 O
讨 O
暴 O
桀 S-PER
， O
而 O
此 O
时 O
， O
原 O
本 O
听 O
命 O
于 O
桀 S-PER
的 O
九 B-ORGARM
夷 I-ORGARM
军 E-ORGARM
哗 O
变 O
， O
有 B-PER
缗 I-PER
氏 E-PER
阵 O
前 O
倒 O
戈 O
， O
桀 S-PER
只 O
得 O
纠 O
集 O
起 O
王 O
室 O
直 B-ORGARM
属 I-ORGARM
军 E-ORGARM
抵 O
御 O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
。 O

当 O
时 O
， O
夏 S-ORG
桀 S-PER
夜 O
梦 O
“ O
两 O
日 O
相 O
斗 O
， O
西 O
方 O
日 O
胜 O
， O
东 O
方 O
日 O
不 O
胜 O
” O
， O
这 O
被 O
居 O
夏 S-ORG
从 O
事 O
间 O
谍 O
活 O
动 O
的 O
伊 B-PER
尹 E-PER
得 O
悉 O
并 O
反 O
馈 O
给 O
汤 S-PER
。 O

汤 S-PER
命 O
令 O
大 O
军 O
进 O
行 O
战 O
略 O
转 O
移 O
， O
从 O
“ O
东 O
方 O
” O
行 O
军 O
， O
迂 O
回 O
到 O
夏 B-LOC
都 E-LOC
以 O
西 O
， O
由 O
西 O
向 O
东 O
攻 O
击 O
。 O

这 O
一 O
战 O
术 O
能 O
出 O
其 O
不 O
意 O
， O
攻 O
其 O
不 O
备 O
； O
而 O
另 O
一 O
方 O
面 O
则 O
是 O
利 O
用 O
了 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
对 O
“ O
西 O
方 O
日 O
胜 O
” O
的 O
心 O
理 O
恐 O
惧 O
， O
弱 O
化 O
夏 B-ORGARM
军 E-ORGARM
心 O
理 O
防 O
线 O
。 O

商 S-ORG
汤 S-PER
命 O
军 O
队 O
由 O
西 O
向 O
夏 B-LOC
都 E-LOC
突 O
袭 O
夏 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
夏 S-ORG
桀 S-PER
仓 O
皇 O
应 O
战 O
， O
出 O
城 O
拒 O
汤 S-PER
。 O

商 B-POS
王 E-POS
和 O
夏 B-POS
主 E-POS
就 O
在 O
鸣 B-LOC
条 E-LOC
展 O
开 O
了 O
一 O
场 O
势 O
均 O
力 O
敌 O
的 O
厮 O
杀 O
。 O

夏 S-ORG
桀 S-PER
指 O
责 O
商 S-ORG
汤 S-PER
目 O
无 O
君 O
王 O
， O
罪 O
不 O
可 O
赦 O
； O
而 O
商 S-ORG
汤 S-PER
反 O
责 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
荼 O
毒 O
生 O
灵 O
， O
已 O
没 O
有 O
权 O
威 O
再 O
号 O
令 O
四 O
方 O
。 O

深 O
受 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
压 O
榨 O
的 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
民 O
众 O
也 O
坚 O
定 O
地 O
站 O
在 O
了 O
商 S-ORG
汤 S-PER
一 O
边 O
， O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
助 O
威 O
声 O
、 O
民 O
众 O
斥 O
责 O
声 O
令 O
曾 O
“ O
唯 O
我 O
独 O
尊 O
， O
无 O
视 O
天 O
下 O
” O
的 O
桀 S-PER
心 O
有 O
余 O
悸 O
， O
再 O
加 O
上 O
脑 O
海 O
中 O
不 O
断 O
浮 O
现 O
的 O
“ O
西 O
方 O
日 O
胜 O
” O
， O
夏 S-ORG
桀 S-PER
胆 O
战 O
心 O
惊 O
， O
拨 O
马 O
败 O
走 O
。 O

但 O
见 O
商 B-POS
王 E-POS
大 O
手 O
一 O
挥 O
， O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
以 O
排 O
山 O
倒 O
海 O
之 O
势 O
冲 O
向 O
夏 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
夏 B-ORG
王 I-ORG
室 E-ORG
主 O
力 O
军 O
队 O
一 O
溃 O
千 O
里 O
， O
向 O
东 O
南 O
方 O
向 O
败 O
退 O
。 O

商 B-APP
相 E-APP
伊 B-PER
尹 E-PER
早 O
已 O
料 O
到 O
有 O
这 O
一 O
着 O
， O
战 O
前 O
他 O
已 O
安 O
排 O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
盟 O
友 O
在 O
夏 B-LOC
都 E-LOC
东 O
南 O
严 O
阵 O
以 O
待 O
， O
及 O
时 O
伏 O
击 O
败 O
逃 O
的 O
夏 B-ORGARM
军 E-ORGARM
。 O

夏 S-ORG
桀 S-PER
再 O
遭 O
重 O
创 O
， O
逃 O
奔 O
到 O
南 B-LOC
巢 E-LOC
( O
今 O
安 B-LOC
徽 E-LOC
寿 B-LOC
县 E-LOC
南 O
) O
， O
不 O
久 O
病 O
死 O
， O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
灭 O
亡 O
。 O

鸣 B-LOC
条 E-LOC
之 O
战 O
以 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
的 O
军 O
队 O
彻 O
底 O
失 O
败 O
、 O
商 S-ORG
汤 S-PER
的 O
军 O
队 O
大 O
胜 O
而 O
宣 O
告 O
结 O
束 O
。 O

盘 B-PER
庚 E-PER
迁 O
都 O
。 O

商 S-ORG
汤 S-PER
建 O
立 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
时 O
， O
将 O
国 O
都 O
定 O
在 O
亳 S-LOC
( O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
商 B-LOC
丘 E-LOC
) O
。 O

后 O
来 O
3 B-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
当 O
中 O
， O
前 O
后 O
5 O
次 O
搬 O
迁 O
都 O
城 O
。 O

其 O
原 O
因 O
是 O
多 O
方 O
面 O
的 O
， O
有 O
王 B-ORG
族 E-ORG
内 O
部 O
经 O
常 O
争 O
夺 O
王 O
位 O
， O
发 O
生 O
内 O
乱 O
的 O
缘 O
故 O
； O
还 O
有 O
黄 B-LOC
河 E-LOC
下 O
游 O
常 O
常 O
闹 O
水 O
灾 O
的 O
缘 O
故 O
。 O

有 O
一 O
次 O
洪 O
水 O
泛 O
滥 O
， O
把 O
都 O
城 O
全 O
淹 O
了 O
， O
商 B-ORG
朝 E-ORG
就 O
不 O
得 O
不 O
迁 O
都 O
。 O

从 O
商 S-ORG
汤 S-PER
开 O
始 O
， O
王 O
位 O
传 O
到 O
盘 B-PER
庚 E-PER
时 O
， O
已 O
传 O
了 O
2 O
0 O
个 O
王 O
。 O

盘 B-PER
庚 E-PER
是 O
个 O
很 O
有 O
才 O
干 O
的 O
君 O
主 O
， O
为 O
了 O
改 O
变 O
当 O
时 O
社 O
会 O
不 O
安 O
定 O
的 O
局 O
面 O
， O
他 O
决 O
心 O
再 O
一 O
次 O
迁 O
都 O
。 O

可 O
是 O
， O
迁 O
都 O
的 O
想 O
法 O
遭 O
到 O
大 O
多 O
数 O
贵 O
族 O
的 O
反 O
对 O
， O
他 O
们 O
贪 O
图 O
安 O
逸 O
， O
都 O
不 O
愿 O
意 O
搬 O
迁 O
。 O

还 O
有 O
一 O
些 O
有 O
势 O
力 O
的 O
贵 O
族 O
煽 O
动 O
平 O
民 O
起 O
来 O
反 O
对 O
， O
一 O
时 O
间 O
闹 O
得 O
满 O
城 O
风 O
雨 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
4 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
， O
在 O
强 O
大 O
的 O
反 O
对 O
势 O
力 O
面 O
前 O
， O
盘 B-PER
庚 E-PER
丝 O
毫 O
没 O
有 O
动 O
摇 O
迁 O
都 O
的 O
决 O
心 O
。 O

他 O
把 O
反 O
对 O
迁 O
都 O
的 O
贵 O
族 O
找 O
来 O
， O
耐 O
心 O
地 O
劝 O
说 O
他 O
们 O
： O
“ O
迁 O
都 O
是 O
为 O
了 O
我 O
们 O
国 O
家 O
的 O
安 O
定 O
。 O

你 O
们 O
要 O
理 O
解 O
我 O
的 O
苦 O
心 O
， O
不 O
要 O
产 O
生 O
无 O
谓 O
的 O
惊 O
慌 O
。 O

我 O
的 O
主 O
意 O
已 O
定 O
， O
不 O
容 O
有 O
所 O
更 O
改 O
。 O

” O
盘 B-PER
庚 E-PER
坚 O
持 O
迁 O
都 O
的 O
主 O
张 O
终 O
于 O
挫 O
败 O
了 O
反 O
对 O
势 O
力 O
， O
他 O
带 O
着 O
平 O
民 O
和 O
奴 O
隶 O
， O
渡 O
过 O
黄 B-LOC
河 E-LOC
， O
搬 O
迁 O
到 O
殷 S-LOC
( O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
安 B-LOC
阳 E-LOC
小 B-LOC
屯 I-LOC
村 E-LOC
) O
。 O

在 O
那 O
里 O
整 O
顿 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
政 O
治 O
， O
使 O
衰 O
落 O
的 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
重 O
新 O
兴 O
旺 O
起 O
来 O
， O
以 O
后 O
2 B-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
多 I-DAT
年 E-DAT
， O
一 O
直 O
没 O
有 O
迁 O
都 O
。 O

所 O
以 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
又 O
称 O
作 O
殷 B-ORG
商 E-ORG
。 O

从 O
那 O
以 O
后 O
， O
又 O
经 O
过 O
3 B-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
多 I-DAT
年 E-DAT
的 O
漫 O
长 O
岁 O
月 O
， O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
国 O
都 O
就 O
变 O
为 O
废 O
墟 O
。 O

到 O
了 O
近 O
代 O
， O
人 O
们 O
在 O
殷 B-LOC
地 I-LOC
旧 I-LOC
址 E-LOC
上 O
发 O
掘 O
出 O
大 O
量 O
古 O
代 O
的 O
遗 O
物 O
， O
因 O
为 O
那 O
里 O
曾 O
经 O
是 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
国 O
都 O
的 O
遗 O
址 O
， O
就 O
把 O
那 O
里 O
命 O
名 O
为 O
“ O
殷 B-LOC
墟 E-LOC
” O
。 O

从 O
殷 B-LOC
墟 E-LOC
发 O
掘 O
出 O
来 O
的 O
遗 O
物 O
中 O
， O
有 O
龟 O
甲 O
( O
就 O
是 O
龟 O
壳 O
) O
和 O
兽 O
骨 O
十 O
多 O
万 O
片 O
， O
上 O
面 O
都 O
刻 O
着 O
很 O
难 O
辨 O
认 O
的 O
文 O
字 O
。 O

经 O
过 O
考 O
古 O
学 O
家 O
的 O
研 O
究 O
， O
才 O
把 O
这 O
些 O
文 O
字 O
弄 O
明 O
白 O
。 O

当 O
时 O
， O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
统 O
治 O
阶 O
级 O
很 O
迷 O
信 O
鬼 O
神 O
。 O

他 O
们 O
在 O
祭 O
祀 O
、 O
打 O
猎 O
、 O
出 O
征 O
时 O
， O
都 O
要 O
用 O
龟 O
甲 O
和 O
兽 O
骨 O
来 O
占 O
卜 O
吉 O
凶 O
。 O

占 O
卜 O
之 O
后 O
， O
就 O
把 O
当 O
时 O
发 O
生 O
的 O
情 O
况 O
和 O
占 O
卜 O
的 O
结 O
果 O
用 O
文 O
字 O
刻 O
在 O
龟 O
甲 O
、 O
兽 O
骨 O
上 O
。 O

现 O
在 O
， O
我 O
们 O
把 O
这 O
种 O
刻 O
在 O
龟 O
甲 O
、 O
兽 O
骨 O
上 O
的 O
文 O
字 O
叫 O
做 O
“ O
甲 O
骨 O
文 O
” O
。 O

我 O
们 O
今 O
天 O
使 O
用 O
的 O
汉 O
字 O
就 O
是 O
从 O
甲 O
骨 O
文 O
演 O
变 O
过 O
来 O
的 O
。 O

在 O
殷 B-LOC
墟 E-LOC
上 O
发 O
掘 O
出 O
的 O
遗 O
物 O
中 O
， O
还 O
发 O
现 O
了 O
大 O
量 O
的 O
种 O
类 O
繁 O
多 O
的 O
青 O
铜 O
器 O
皿 O
、 O
兵 O
器 O
， O
工 O
艺 O
制 O
作 O
都 O
很 O
精 O
巧 O
。 O

有 O
一 O
个 O
叫 O
做 O
“ O
后 O
母 O
戊 O
” O
的 O
大 O
方 O
鼎 O
， O
重 O
量 O
为 O
8 O
7 O
5 O
公 O
斤 O
， O
高 O
1 O
3 O
0 O
多 O
厘 O
米 O
， O
上 O
面 O
还 O
刻 O
着 O
富 O
丽 O
堂 O
皇 O
的 O
花 O
纹 O
。 O

从 O
这 O
件 O
青 O
铜 O
器 O
上 O
可 O
以 O
看 O
出 O
， O
在 O
殷 B-DAT
商 I-DAT
时 I-DAT
期 E-DAT
， O
冶 O
铜 O
的 O
技 O
术 O
和 O
艺 O
术 O
水 O
平 O
都 O
是 O
很 O
高 O
超 O
的 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
5 I-DAT
9 I-DAT
5 I-DAT
年 E-DAT
， O
武 B-PER
丁 E-PER
盛 O
世 O
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
是 O
商 B-POS
王 E-POS
小 B-PER
乙 E-PER
之 O
子 O
， O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
第 O
2 O
3 O
位 O
国 O
王 O
（ O
约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
2 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
1 I-DAT
9 I-DAT
2 I-DAT
年 E-DAT
在 O
位 O
） O
， O
是 O
上 O
古 O
的 O
一 O
位 O
名 O
王 O
， O
在 O
位 O
达 O
5 B-DAT
9 I-DAT
年 E-DAT
之 O
久 O
。 O

他 O
在 O
位 O
时 O
期 O
， O
任 O
用 O
贤 O
臣 O
良 O
将 O
， O
在 O
国 O
内 O
推 O
行 O
有 O
利 O
于 O
经 O
济 O
发 O
展 O
和 O
社 O
会 O
安 O
定 O
的 O
措 O
施 O
， O
对 O
外 O
讨 O
伐 O
那 O
些 O
不 O
听 O
号 O
令 O
或 O
侵 O
犯 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
利 O
益 O
的 O
部 O
落 O
， O
把 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
推 O
向 O
鼎 O
盛 O
， O
史 O
称 O
“ O
武 B-PER
丁 E-PER
中 O
兴 O
” O
。 O

相 O
传 O
武 B-PER
丁 E-PER
少 O
年 O
时 O
， O
父 O
亲 O
不 O
让 O
他 O
留 O
在 O
王 O
宫 O
中 O
， O
而 O
是 O
让 O
他 O
隐 O
瞒 O
身 O
份 O
去 O
民 O
间 O
游 O
历 O
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
来 O
到 O
民 O
间 O
后 O
， O
与 O
平 O
民 O
一 O
起 O
生 O
活 O
、 O
劳 O
动 O
， O
了 O
解 O
了 O
人 O
民 O
的 O
疾 O
苦 O
和 O
劳 O
作 O
的 O
艰 O
辛 O
， O
广 O
泛 O
地 O
接 O
触 O
了 O
社 O
会 O
生 O
活 O
。 O

他 O
还 O
拜 O
有 O
名 O
的 O
贤 O
人 O
甘 B-PER
盘 E-PER
为 O
师 O
， O
学 O
习 O
治 O
理 O
国 O
家 O
的 O
本 O
领 O
。 O

一 O
次 O
， O
在 O
一 O
个 O
建 O
筑 O
工 O
地 O
上 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
遇 O
见 O
了 O
一 O
个 O
叫 O
傅 B-PER
说 E-PER
的 O
奴 O
隶 O
， O
他 O
们 O
两 O
个 O
人 O
一 O
边 O
筑 O
墙 O
一 O
边 O
交 O
谈 O
。 O

虽 O
然 O
傅 B-PER
说 E-PER
其 O
貌 O
不 O
扬 O
， O
但 O
他 O
知 O
识 O
丰 O
富 O
， O
说 O
话 O
幽 O
默 O
风 O
趣 O
， O
对 O
国 O
家 O
大 O
事 O
有 O
很 O
精 O
辟 O
的 O
见 O
解 O
， O
对 O
王 O
室 O
进 O
行 O
直 O
言 O
不 O
讳 O
的 O
抨 O
击 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
越 O
听 O
越 O
佩 O
服 O
， O
心 O
想 O
： O
“ O
我 O
即 O
位 O
后 O
一 O
定 O
任 O
命 O
他 O
为 O
宰 B-APP
相 E-APP
， O
好 O
好 O
治 O
理 O
国 O
家 O
。 O

” O
后 O
来 O
， O
傅 B-PER
说 E-PER
知 O
道 O
了 O
武 B-PER
丁 E-PER
的 O
真 O
实 O
身 O
份 O
， O
怕 O
别 O
人 O
说 O
他 O
巴 O
结 O
权 O
贵 O
， O
就 O
躲 O
了 O
起 O
来 O
， O
不 O
愿 O
再 O
见 O
武 B-PER
丁 E-PER
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
四 O
处 O
寻 O
找 O
， O
但 O
都 O
没 O
有 O
找 O
到 O
。 O

后 O
来 O
武 B-PER
丁 E-PER
即 O
位 O
， O
三 B-DAT
年 E-DAT
内 O
没 O
有 O
说 O
一 O
句 O
话 O
。 O

每 O
天 O
上 O
朝 O
， O
只 O
听 O
大 O
臣 O
们 O
的 O
议 O
论 O
， O
从 O
来 O
不 O
发 O
表 O
意 O
见 O
， O
大 O
臣 O
们 O
一 O
个 O
个 O
既 O
纳 O
闷 O
又 O
害 O
怕 O
。 O

一 B-DAT
天 E-DAT
上 O
朝 O
时 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
竟 O
然 O
睡 O
着 O
了 O
， O
还 O
发 O
出 O
轻 O
微 O
的 O
鼾 O
声 O
。 O

大 O
臣 O
们 O
生 O
怕 O
吵 O
醒 O
了 O
大 O
王 O
的 O
美 O
梦 O
， O
都 O
不 O
再 O
说 O
话 O
了 O
， O
大 O
殿 O
上 O
顿 O
时 O
鸦 O
雀 O
无 O
声 O
。 O

过 O
了 O
一 O
会 O
儿 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
长 O
长 O
地 O
伸 O
了 O
个 O
懒 O
腰 O
， O
揉 O
了 O
揉 O
眼 O
睛 O
对 O
大 O
臣 O
们 O
说 O
： O
“ O
刚 O
才 O
先 O
王 O
汤 S-PER
托 O
梦 O
给 O
我 O
， O
告 O
诉 O
我 O
天 B-POS
帝 E-POS
派 O
了 O
一 O
个 O
圣 O
人 O
来 O
辅 O
佐 O
本 O
王 O
。 O

这 O
个 O
人 O
有 O
点 O
驼 O
背 O
， O
身 O
穿 O
粗 O
麻 O
布 O
衣 O
， O
胳 O
膊 O
上 O
拴 O
着 O
绳 O
索 O
， O
好 O
像 O
是 O
个 O
囚 O
犯 O
。 O

” O
随 O
后 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
让 O
画 O
师 O
按 O
他 O
的 O
描 O
述 O
把 O
圣 O
人 O
的 O
像 O
画 O
了 O
下 O
来 O
， O
命 O
群 O
臣 O
四 O
处 O
寻 O
访 O
梦 O
中 O
的 O
圣 O
人 O
。 O

结 O
果 O
大 O
臣 O
们 O
在 O
虞 S-ORG
、 O
虢 S-ORG
交 O
界 O
一 O
个 O
叫 O
傅 B-LOC
岩 E-LOC
的 O
地 O
方 O
找 O
到 O
了 O
一 O
个 O
和 O
画 O
像 O
很 O
像 O
的 O
奴 O
隶 O
， O
便 O
将 O
他 O
带 O
到 O
朝 O
中 O
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
一 O
看 O
之 O
下 O
大 O
喜 O
， O
这 O
个 O
人 O
果 O
然 O
是 O
傅 B-PER
说 E-PER
。 O

便 O
对 O
众 O
人 O
说 O
： O
“ O
他 O
就 O
是 O
天 B-POS
帝 E-POS
派 O
来 O
辅 O
佐 O
我 O
的 O
梦 O
中 O
的 O
圣 O
人 O
。 O

” O
并 O
马 O
上 O
任 O
命 O
傅 B-PER
说 E-PER
为 O
宰 B-APP
相 E-APP
。 O

原 O
来 O
武 B-PER
丁 E-PER
三 B-DAT
年 E-DAT
不 O
说 O
话 O
， O
其 O
实 O
是 O
在 O
用 O
心 O
观 O
察 O
， O
看 O
看 O
哪 O
位 O
大 O
臣 O
是 O
忠 O
臣 O
， O
哪 O
位 O
大 O
臣 O
是 O
奸 O
臣 O
， O
以 O
便 O
摆 O
脱 O
奸 O
臣 O
的 O
左 O
右 O
， O
选 O
拔 O
有 O
用 O
的 O
人 O
才 O
。 O

傅 B-PER
说 E-PER
当 O
上 O
宰 B-APP
相 E-APP
后 O
， O
开 O
始 O
整 O
饬 O
朝 O
政 O
。 O

傅 B-PER
说 E-PER
首 O
先 O
劝 O
说 O
武 B-PER
丁 E-PER
节 O
约 O
， O
祭 O
祀 O
时 O
减 O
少 O
供 O
品 O
， O
为 O
群 O
臣 O
和 O
百 O
姓 O
做 O
好 O
榜 O
样 O
。 O

后 O
来 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
又 O
任 O
用 O
贤 O
臣 O
祖 B-PER
己 E-PER
和 O
老 O
师 O
甘 B-PER
盘 E-PER
。 O

在 O
这 O
些 O
贤 O
人 O
的 O
辅 O
佐 O
下 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
励 O
精 O
图 O
治 O
， O
商 B-ORG
朝 E-ORG
逐 O
渐 O
强 O
大 O
起 O
来 O
。 O

在 O
武 B-PER
丁 E-PER
即 O
位 O
以 O
前 O
， O
商 B-ORG
朝 E-ORG
曾 O
经 O
多 O
次 O
发 O
生 O
王 O
位 O
之 O
争 O
， O
史 O
称 O
“ O
九 O
世 O
之 O
乱 O
” O
， O
结 O
果 O
导 O
致 O
国 O
力 O
大 O
衰 O
， O
原 O
先 O
归 O
附 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
较 O
大 O
的 O
部 O
落 O
和 O
方 B-ORG
国 E-ORG
， O
纷 O
纷 O
摆 O
脱 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
统 O
治 O
， O
甚 O
至 O
出 O
兵 O
攻 O
打 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
， O
掠 O
夺 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
庄 O
稼 O
、 O
牲 O
畜 O
和 O
人 O
口 O
。 O

尤 O
其 O
是 O
西 B-LOC
北 I-LOC
地 I-LOC
区 E-LOC
以 O
羌 B-ORG
族 E-ORG
为 O
主 O
体 O
的 O
西 B-ORG
戎 E-ORG
， O
对 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
西 B-LOC
部 I-LOC
边 I-LOC
境 E-LOC
构 O
成 O
了 O
严 O
重 O
威 O
胁 O
。 O

而 O
那 O
些 O
小 O
的 O
部 O
落 O
和 O
方 B-ORG
国 E-ORG
时 O
而 O
归 O
顺 O
， O
时 O
而 O
反 O
叛 O
， O
经 O
常 O
以 O
种 O
种 O
借 O
口 O
拒 O
绝 O
向 O
商 S-ORG
进 O
贡 O
物 O
品 O
， O
甚 O
至 O
起 O
兵 O
反 O
抗 O
。 O

约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
2 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
， O
为 O
了 O
恢 O
复 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
昔 O
日 O
的 O
荣 O
光 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
开 O
始 O
四 O
处 O
征 O
伐 O
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
首 O
先 O
将 O
矛 O
头 O
对 O
准 O
了 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
周 O
边 O
的 O
小 O
部 O
落 O
和 O
方 B-ORG
国 E-ORG
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
身 O
先 O
士 O
卒 O
， O
驾 O
驶 O
战 O
车 O
， O
率 O
领 O
车 O
兵 O
和 O
步 O
兵 O
， O
一 O
举 O
征 O
服 O
了 O
4 O
0 O
多 O
个 O
部 O
落 O
， O
使 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
统 O
治 O
基 O
础 O
得 O
以 O
稳 O
固 O
。 O

随 O
后 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
开 O
始 O
征 O
讨 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
最 O
大 O
的 O
敌 O
人 O
— O
— O
以 O
羌 B-ORG
族 E-ORG
为 O
主 O
体 O
的 O
西 B-ORG
戎 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
和 O
他 O
的 O
妻 O
子 O
妇 B-PER
好 E-PER
率 O
领 O
全 O
国 O
的 O
精 O
锐 O
军 O
队 O
， O
在 O
西 B-LOC
北 I-LOC
地 I-LOC
区 E-LOC
征 O
战 O
多 O
年 O
， O
终 O
于 O
打 O
败 O
了 O
西 B-ORG
戎 I-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
。 O

有 O
的 O
部 O
落 O
被 O
消 O
灭 O
， O
商 B-LOCPER
人 E-LOCPER
在 O
他 O
们 O
的 O
土 O
地 O
上 O
建 O
立 O
城 O
邑 O
； O
有 O
的 O
部 O
落 O
战 O
败 O
投 O
降 O
， O
沦 O
为 O
奴 O
隶 O
； O
有 O
的 O
战 O
败 O
逃 O
往 O
更 O
西 O
更 O
北 O
的 O
偏 O
远 O
地 O
区 O
。 O

随 O
后 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
又 O
进 O
攻 O
南 O
方 O
的 O
荆 B-ORG
楚 E-ORG
。 O

南 O
方 O
江 O
河 O
纵 O
横 O
， O
湖 O
泊 O
众 O
多 O
， O
山 O
势 O
险 O
要 O
， O
道 O
路 O
难 O
行 O
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
不 O
畏 O
艰 O
险 O
， O
率 O
军 O
逢 O
山 O
开 O
路 O
， O
遇 O
水 O
搭 O
桥 O
， O
深 O
入 O
敌 O
境 O
， O
取 O
得 O
重 O
大 O
胜 O
利 O
， O
征 O
服 O
了 O
很 O
多 O
部 O
落 O
。 O

据 O
甲 O
骨 O
文 O
记 O
载 O
， O
在 O
一 O
次 O
战 O
役 O
中 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
令 O
妇 B-PER
好 E-PER
和 O
另 O
一 O
位 O
大 O
将 O
配 O
合 O
， O
先 O
在 O
西 O
边 O
埋 O
伏 O
好 O
， O
武 B-PER
丁 E-PER
从 O
东 O
边 O
进 O
攻 O
敌 O
人 O
， O
把 O
敌 O
人 O
赶 O
进 O
妇 B-PER
好 E-PER
的 O
包 O
围 O
圈 O
， O
然 O
后 O
围 O
而 O
歼 O
之 O
。 O

这 O
是 O
我 O
国 O
军 O
事 O
史 O
上 O
最 O
早 O
的 O
关 O
于 O
事 O
先 O
埋 O
伏 O
、 O
围 O
歼 O
敌 O
人 O
的 O
文 O
字 O
记 O
录 O
。 O

武 B-PER
丁 E-PER
经 O
过 O
多 O
年 O
的 O
征 O
战 O
， O
大 O
大 O
拓 O
展 O
了 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
疆 O
域 O
和 O
势 O
力 O
范 O
围 O
， O
促 O
进 O
了 O
中 B-LOC
原 I-LOC
地 I-LOC
区 E-LOC
和 O
周 O
边 O
各 O
少 O
数 O
民 O
族 O
的 O
交 O
流 O
， O
使 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
成 O
为 O
北 O
到 O
大 B-LOC
漠 E-LOC
， O
南 O
逾 O
江 B-LOC
淮 E-LOC
， O
西 O
起 O
甘 B-LOC
肃 E-LOC
， O
东 O
至 O
大 B-LOC
海 E-LOC
， O
包 O
含 O
众 O
多 O
部 O
族 O
的 O
泱 O
泱 O
大 O
国 O
。 O

《 B-EVE
夏 I-EVE
小 I-EVE
正 I-EVE
》 E-EVE
是 O
中 B-ORG
国 E-ORG
现 O
存 O
最 O
早 O
的 O
历 O
书 O
。 O

《 B-EVE
夏 I-EVE
小 I-EVE
正 I-EVE
》 E-EVE
中 O
所 O
用 O
的 O
月 O
份 O
是 O
“ O
夏 O
历 O
” O
的 O
月 O
份 O
， O
把 O
一 B-DAT
年 E-DAT
分 O
为 O
1 B-DAT
2 I-DAT
月 E-DAT
。 O

对 O
每 O
个 O
月 O
的 O
物 O
候 O
、 O
气 O
象 O
、 O
天 O
文 O
、 O
农 O
事 O
、 O
田 O
猎 O
以 O
及 O
相 O
关 O
的 O
农 O
事 O
活 O
动 O
都 O
有 O
比 O
较 O
具 O
体 O
的 O
记 O
载 O
。 O

因 O
为 O
《 B-EVE
夏 I-EVE
小 I-EVE
正 I-EVE
》 E-EVE
中 O
所 O
记 O
载 O
的 O
历 O
法 O
是 O
与 O
农 O
业 O
生 O
产 O
的 O
季 O
节 O
变 O
化 O
密 O
切 O
相 O
关 O
的 O
， O
为 O
农 O
民 O
安 O
排 O
各 O
个 O
季 O
节 O
的 O
农 O
事 O
提 O
供 O
了 O
重 O
要 O
依 O
据 O
。 O

所 O
以 O
人 O
们 O
就 O
把 O
夏 O
历 O
也 O
叫 O
做 O
“ O
农 O
历 O
” O
（ O
俗 O
称 O
阴 O
历 O
） O
， O
现 O
在 O
我 O
们 O
每 O
年 O
过 O
的 O
春 B-DAT
节 E-DAT
， O
就 O
是 O
夏 B-DAT
历 I-DAT
年 E-DAT
的 O
第 B-DAT
一 I-DAT
天 E-DAT
。 O

殷 B-LOC
墟 E-LOC
是 O
在 O
河 B-LOC
南 E-LOC
安 B-LOC
阳 E-LOC
西 O
北 O
郊 O
小 B-LOC
屯 I-LOC
村 E-LOC
一 O
带 O
发 O
现 O
的 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
后 O
半 O
期 O
的 O
文 O
化 O
遗 O
址 O
。 O

该 O
地 O
在 O
商 B-DAT
朝 I-DAT
时 E-DAT
称 O
为 O
殷 S-LOC
， O
从 O
盘 B-PER
庚 E-PER
迁 O
殷 S-LOC
到 O
纣 S-PER
亡 O
国 O
， O
共 O
经 O
历 O
了 O
8 O
代 O
1 O
2 O
王 O
2 B-DAT
7 I-DAT
3 I-DAT
年 E-DAT
的 O
时 O
间 O
。 O

中 B-ORG
国 E-ORG
历 O
史 O
上 O
又 O
称 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
为 O
“ O
殷 B-ORG
代 E-ORG
” O
、 O
“ O
殷 B-ORG
商 E-ORG
” O
和 O
“ O
殷 B-ORG
朝 E-ORG
” O
。 O

商 B-ORG
朝 E-ORG
被 O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
灭 O
亡 O
之 O
后 O
， O
殷 B-LOC
都 E-LOC
被 O
废 O
弃 O
， O
逐 O
渐 O
荒 O
凉 O
， O
以 O
至 O
变 O
成 O
废 O
墟 O
， O
年 O
长 O
日 O
久 O
被 O
埋 O
没 O
在 O
地 O
下 O
， O
后 O
来 O
人 O
们 O
叫 O
它 O
为 O
“ O
殷 B-LOC
墟 E-LOC
” O
。 O

从 O
1 B-DAT
9 I-DAT
2 I-DAT
8 I-DAT
年 E-DAT
起 O
， O
这 O
里 O
先 O
后 O
发 O
掘 O
出 O
大 O
量 O
青 O
铜 O
器 O
、 O
玉 O
器 O
、 O
陶 O
器 O
和 O
甲 O
骨 O
（ O
1 O
0 O
万 O
多 O
片 O
） O
， O
还 O
发 O
掘 O
出 O
许 O
多 O
墓 O
葬 O
和 O
宫 O
室 O
遗 O
址 O
。 O

青 O
铜 O
是 O
铜 O
和 O
锡 O
的 O
合 O
金 O
， O
它 O
的 O
冶 O
铸 O
始 O
于 O
夏 B-ORG
朝 E-ORG
， O
发 O
展 O
于 O
商 B-ORG
代 E-ORG
， O
完 O
善 O
于 O
西 B-ORG
周 E-ORG
春 B-DAT
秋 E-DAT
。 O

这 O
种 O
合 O
金 O
颜 O
色 O
发 O
青 O
， O
故 O
将 O
用 O
它 O
制 O
成 O
的 O
器 O
物 O
叫 O
青 O
铜 O
器 O
。 O

夏 S-ORG
、 O
商 S-ORG
、 O
周 S-ORG
三 O
代 O
的 O
青 O
铜 O
器 O
有 O
两 O
类 O
： O
一 O
类 O
是 O
兵 O
器 O
和 O
生 O
产 O
工 O
具 O
； O
另 O
一 O
类 O
是 O
以 O
青 O
铜 O
器 O
制 O
成 O
的 O
各 O
种 O
礼 O
器 O
。 O

后 O
母 O
戊 O
鼎 O
是 O
迄 O
今 O
出 O
土 O
的 O
最 O
大 O
的 O
青 O
铜 O
器 O
。 O

1 B-DAT
9 I-DAT
3 I-DAT
9 I-DAT
年 E-DAT
在 O
河 B-LOC
南 E-LOC
安 B-LOC
阳 E-LOC
武 B-LOC
官 I-LOC
村 E-LOC
出 O
土 O
。 O

该 O
鼎 O
呈 O
长 O
方 O
形 O
， O
有 O
四 O
足 O
， O
通 O
高 O
1 O
3 O
3 O
厘 O
米 O
， O
长 O
1 O
1 O
0 O
厘 O
米 O
， O
重 O
量 O
达 O
8 O
7 O
5 O
公 O
斤 O
。 O

鼎 O
腹 O
内 O
有 O
铭 O
文 O
“ O
后 O
母 O
戊 O
” O
三 O
字 O
， O
说 O
明 O
是 O
商 B-PER
王 E-PER
为 O
祭 O
祀 O
其 O
母 O
而 O
作 O
。 O

在 O
3 B-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
0 I-DAT
多 I-DAT
年 I-DAT
前 E-DAT
的 O
商 B-ORG
代 E-ORG
要 O
铸 O
造 O
这 O
样 O
的 O
庞 O
然 O
大 O
物 O
确 O
非 O
易 O
事 O
， O
它 O
充 O
分 O
反 O
映 O
了 O
商 B-ORG
代 E-ORG
铸 O
造 O
业 O
的 O
高 O
度 O
发 O
达 O
。 O

姜 B-POS
太 I-POS
公 E-POS
钓 O
鱼 O
。 O

盘 B-PER
庚 E-PER
死 O
后 O
， O
又 O
传 O
了 O
十 O
一 O
个 O
王 O
， O
最 O
后 O
王 O
位 O
传 O
给 O
了 O
纣 S-PER
。 O

纣 S-PER
和 O
夏 S-ORG
桀 S-PER
一 O
样 O
， O
只 O
知 O
道 O
贪 O
图 O
享 O
乐 O
， O
根 O
本 O
不 O
管 O
政 O
事 O
民 O
生 O
。 O

他 O
和 O
宠 O
姬 O
妲 B-PER
己 E-PER
过 O
着 O
穷 O
奢 O
极 O
欲 O
的 O
生 O
活 O
。 O

纣 B-POS
王 E-POS
还 O
用 O
各 O
种 O
残 O
酷 O
的 O
刑 O
罚 O
来 O
镇 O
压 O
背 O
叛 O
他 O
的 O
诸 O
侯 O
和 O
反 O
对 O
他 O
的 O
百 O
姓 O
， O
有 O
一 O
种 O
刑 O
罚 O
是 O
把 O
人 O
捉 O
起 O
来 O
放 O
在 O
烧 O
红 O
的 O
铜 O
柱 O
上 O
烤 O
死 O
。 O

这 O
叫 O
做 O
“ O
炮 O
烙 O
” O
。 O

纣 S-PER
的 O
凶 O
残 O
暴 O
虐 O
， O
加 O
速 O
了 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
灭 O
亡 O
。 O

这 O
时 O
候 O
， O
在 O
西 O
部 O
的 O
周 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
正 O
在 O
一 O
天 O
天 O
兴 O
盛 O
起 O
来 O
。 O

周 S-ORG
本 O
是 O
一 O
个 O
古 O
老 O
的 O
部 O
落 O
。 O

夏 B-DAT
朝 I-DAT
末 I-DAT
年 E-DAT
， O
这 O
个 O
部 O
落 O
活 O
动 O
在 O
陕 B-LOC
西 E-LOC
、 O
甘 B-LOC
肃 E-LOC
一 O
带 O
。 O

后 O
来 O
， O
为 O
了 O
躲 O
避 O
戎 S-ORG
、 O
狄 S-ORG
等 O
游 O
牧 O
部 O
落 O
的 O
侵 O
扰 O
， O
周 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
首 O
领 O
古 B-PER
公 I-PER
父 E-PER
率 O
领 O
周 B-LOCPER
人 E-LOCPER
迁 O
移 O
到 O
岐 B-LOC
山 E-LOC
( O
今 O
陕 B-LOC
西 E-LOC
岐 B-LOC
山 I-LOC
县 E-LOC
东 O
北 O
) O
下 O
的 O
平 O
原 O
， O
并 O
在 O
那 O
里 O
定 O
居 O
下 O
来 O
。 O

周 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
首 O
领 O
传 O
至 O
古 B-PER
公 I-PER
父 E-PER
的 O
孙 O
子 O
姬 B-PER
昌 E-PER
( O
后 O
来 O
称 O
为 O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
) O
的 O
时 O
候 O
， O
部 O
落 O
已 O
经 O
很 O
强 O
大 O
了 O
。 O

周 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
强 O
大 O
起 O
来 O
， O
对 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
构 O
成 O
了 O
很 O
大 O
的 O
威 O
胁 O
。 O

于 O
是 O
， O
纣 B-POS
王 E-POS
派 O
人 O
把 O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
拿 O
住 O
， O
关 O
在 O
叫 O
里 S-LOC
( O
在 O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
汤 B-LOC
阴 I-LOC
县 E-LOC
一 O
带 O
) O
的 O
地 O
方 O
。 O

周 B-ORG
部 I-ORG
落 E-ORG
的 O
贵 O
族 O
把 O
许 O
多 O
美 O
女 O
、 O
骏 O
马 O
和 O
珍 O
宝 O
， O
献 O
给 O
纣 B-POS
王 E-POS
， O
又 O
给 O
纣 B-POS
王 E-POS
的 O
亲 O
信 O
大 O
臣 O
送 O
了 O
许 O
多 O
礼 O
物 O
， O
才 O
把 O
姬 B-PER
昌 E-PER
赎 O
了 O
回 O
来 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
4 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
4 I-DAT
5 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
见 O
纣 B-POS
王 E-POS
昏 O
庸 O
残 O
暴 O
， O
民 O
心 O
失 O
尽 O
， O
就 O
决 O
定 O
讨 O
伐 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
。 O

但 O
是 O
， O
他 O
身 O
边 O
缺 O
少 O
一 O
个 O
有 O
军 O
事 O
才 O
能 O
的 O
人 O
来 O
帮 O
助 O
他 O
带 O
兵 O
打 O
仗 O
。 O

他 O
便 O
开 O
始 O
留 O
心 O
物 O
色 O
这 O
样 O
的 O
人 O
才 O
。 O

有 O
一 B-DAT
天 E-DAT
， O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
带 O
着 O
他 O
的 O
儿 O
子 O
和 O
兵 O
士 O
到 O
渭 B-LOC
水 E-LOC
北 O
岸 O
去 O
打 O
猎 O
。 O

在 O
渭 B-LOC
水 E-LOC
边 O
， O
一 O
个 O
老 O
头 O
儿 O
在 O
河 O
岸 O
上 O
坐 O
着 O
钓 O
鱼 O
。 O

大 O
队 O
人 O
马 O
过 O
去 O
， O
那 O
个 O
老 O
头 O
儿 O
丝 O
毫 O
不 O
为 O
所 O
动 O
， O
还 O
是 O
安 O
安 O
静 O
静 O
钓 O
他 O
的 O
鱼 O
。 O

文 B-POS
王 E-POS
看 O
了 O
很 O
惊 O
奇 O
， O
就 O
下 O
了 O
车 O
， O
走 O
到 O
老 O
头 O
身 O
边 O
， O
跟 O
他 O
交 O
谈 O
起 O
来 O
。 O

经 O
过 O
一 O
番 O
谈 O
话 O
， O
知 O
道 O
他 O
叫 O
姜 B-PER
尚 E-PER
( O
又 O
叫 O
吕 B-PER
尚 E-PER
， O
“ O
吕 O
” O
是 O
他 O
祖 O
先 O
的 O
封 O
地 O
) O
， O
是 O
一 O
个 O
精 O
通 O
兵 O
法 O
布 O
阵 O
的 O
高 O
人 O
， O
于 O
是 O
， O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
恳 O
请 O
姜 B-PER
尚 E-PER
同 O
他 O
一 O
起 O
回 O
宫 O
。 O

因 O
为 O
文 B-POS
王 E-POS
的 O
祖 O
父 O
曾 O
经 O
盼 O
望 O
得 O
到 O
一 O
位 O
帮 O
助 O
周 B-ORG
族 E-ORG
兴 O
盛 O
起 O
来 O
的 O
人 O
， O
而 O
姜 B-PER
尚 E-PER
正 O
是 O
这 O
样 O
的 O
人 O
， O
所 O
以 O
后 O
来 O
人 O
们 O
叫 O
他 O
太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
； O
在 O
民 O
间 O
传 O
说 O
中 O
， O
又 O
称 O
他 O
为 O
姜 B-POS
太 I-POS
公 E-POS
。 O

太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
做 O
了 O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
的 O
助 O
手 O
后 O
， O
一 O
面 O
发 O
展 O
生 O
产 O
， O
一 O
面 O
训 O
练 O
兵 O
马 O
。 O

周 B-ORG
族 E-ORG
的 O
势 O
力 O
越 O
来 O
越 O
大 O
。 O

没 O
过 O
几 O
年 O
， O
周 B-ORG
族 E-ORG
逐 O
渐 O
占 O
领 O
了 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
统 O
治 O
下 O
的 O
大 O
部 O
分 O
地 O
区 O
， O
归 O
附 O
文 B-POS
王 E-POS
的 O
部 O
落 O
也 O
越 O
来 O
越 O
多 O
了 O
。 O

但 O
是 O
， O
正 O
当 O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
打 O
算 O
征 O
伐 O
纣 B-POS
王 E-POS
的 O
时 O
候 O
， O
却 O
害 O
了 O
一 O
场 O
病 O
死 O
去 O
了 O
。 O

牧 B-LOC
野 E-LOC
之 O
战 O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
死 O
后 O
， O
他 O
儿 O
子 O
姬 B-PER
发 E-PER
继 O
承 O
了 O
王 O
位 O
， O
就 O
是 O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
。 O

纣 S-PER
的 O
暴 O
政 O
已 O
经 O
达 O
到 O
了 O
极 O
点 O
。 O

商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
贵 O
族 O
王 O
子 O
比 B-PER
干 E-PER
和 O
箕 B-PER
子 E-PER
、 O
微 B-PER
子 E-PER
十 O
分 O
担 O
忧 O
， O
苦 O
苦 O
地 O
劝 O
说 O
他 O
改 O
邪 O
归 O
正 O
。 O

纣 S-PER
不 O
但 O
不 O
听 O
， O
反 O
而 O
将 O
比 B-PER
干 E-PER
杀 O
了 O
， O
还 O
残 O
忍 O
地 O
叫 O
人 O
剖 O
开 O
比 B-PER
干 E-PER
的 O
胸 O
膛 O
， O
挖 O
出 O
他 O
的 O
心 O
， O
说 O
要 O
看 O
看 O
比 B-PER
干 E-PER
的 O
心 O
长 O
什 O
么 O
样 O
子 O
。 O

迫 O
于 O
无 O
奈 O
， O
箕 B-PER
子 E-PER
装 O
疯 O
卖 O
傻 O
总 O
算 O
免 O
了 O
一 O
死 O
， O
被 O
罚 O
作 O
奴 O
隶 O
， O
囚 O
禁 O
起 O
来 O
。 O

微 B-PER
子 E-PER
看 O
见 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
已 O
经 O
没 O
有 O
希 O
望 O
， O
便 O
离 O
开 O
了 O
别 O
都 O
朝 B-LOC
歌 E-LOC
。 O

在 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
1 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
， O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
得 O
知 O
纣 S-PER
已 O
经 O
到 O
了 O
众 O
叛 O
亲 O
离 O
的 O
地 O
步 O
， O
认 O
为 O
时 O
机 O
已 O
经 O
成 O
熟 O
， O
请 O
精 O
通 O
兵 O
法 O
的 O
太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
做 O
元 O
帅 O
， O
领 O
五 O
万 O
精 O
兵 O
， O
渡 O
过 O
黄 B-LOC
河 E-LOC
东 O
进 O
。 O

八 O
百 O
诸 O
侯 O
在 O
盟 B-LOC
津 E-LOC
会 O
师 O
。 O

周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
在 O
盟 B-LOC
津 E-LOC
举 O
行 O
誓 O
师 O
大 O
会 O
， O
历 O
数 O
了 O
纣 S-PER
昏 O
庸 O
无 O
道 O
、 O
残 O
害 O
人 O
民 O
的 O
罪 O
状 O
， O
鼓 O
励 O
大 O
家 O
同 O
心 O
讨 O
伐 O
纣 B-POS
王 E-POS
。 O

周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
， O
中 B-ORG
国 E-ORG
商 B-DAT
代 I-DAT
末 I-DAT
年 E-DAT
西 O
方 O
诸 O
侯 O
之 O
长 O
。 O

全 O
名 O
叫 O
姬 B-PER
昌 E-PER
（ O
约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
1 I-DAT
5 I-DAT
2 I-DAT
年 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
0 I-DAT
5 I-DAT
6 I-DAT
年 E-DAT
） O
。 O

周 B-POS
太 I-POS
王 E-POS
之 O
孙 O
， O
季 B-PER
历 E-PER
之 O
子 O
。 O

商 B-DAT
纣 I-DAT
时 E-DAT
为 O
西 B-POS
伯 E-POS
， O
亦 O
称 O
西 B-POS
伯 I-POS
昌 E-POS
。 O

相 O
传 O
西 B-POS
伯 E-POS
在 O
位 O
5 B-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
已 O
为 O
翦 O
商 S-ORG
大 O
业 O
作 O
好 O
充 O
分 O
准 O
备 O
， O
但 O
未 O
及 O
出 O
师 O
便 O
先 O
期 O
死 O
去 O
。 O

周 B-LOCPER
人 E-LOCPER
谥 O
西 B-POS
伯 E-POS
为 O
文 B-POS
王 E-POS
。 O

其 O
次 O
子 O
姬 B-PER
发 E-PER
继 O
位 O
， O
是 O
为 O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
。 O

他 O
敬 O
老 O
慈 O
少 O
， O
礼 O
贤 O
下 O
士 O
， O
因 O
不 O
满 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
纣 B-POS
王 E-POS
暴 O
政 O
， O
被 O
拘 O
于 O
里 S-LOC
（ O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
汤 B-LOC
阴 E-LOC
一 O
带 O
） O
。 O

归 O
周 S-ORG
后 O
， O
发 O
展 O
生 O
产 O
， O
训 O
练 O
军 O
队 O
， O
势 O
力 O
日 O
益 O
扩 O
大 O
， O
灭 O
掉 O
周 O
围 O
几 O
个 O
小 O
国 O
， O
三 O
分 O
天 O
下 O
有 O
其 O
二 O
， O
为 O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
灭 O
商 S-ORG
奠 O
定 O
了 O
基 O
础 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
0 I-DAT
4 I-DAT
6 I-DAT
年 E-DAT
， O
一 B-DAT
天 E-DAT
， O
在 O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
进 O
军 O
时 O
， O
有 O
两 O
个 O
老 O
人 O
挡 O
住 O
了 O
军 O
队 O
的 O
去 O
路 O
， O
要 O
见 O
武 B-POS
王 E-POS
。 O

原 O
来 O
， O
这 O
两 O
人 O
是 O
孤 B-ORG
竹 I-ORG
国 E-ORG
( O
在 O
今 O
河 B-LOC
北 E-LOC
卢 B-LOC
龙 E-LOC
) O
国 O
王 O
的 O
儿 O
子 O
， O
哥 O
哥 O
叫 O
伯 B-PER
夷 E-PER
， O
弟 O
弟 O
叫 O
叔 B-PER
齐 E-PER
。 O

孤 B-ORG
竹 I-ORG
国 E-ORG
国 O
王 O
钟 O
爱 O
叔 B-PER
齐 E-PER
， O
想 O
把 O
王 O
位 O
传 O
给 O
他 O
。 O

伯 B-PER
夷 E-PER
得 O
知 O
父 O
王 O
的 O
心 O
意 O
后 O
， O
便 O
主 O
动 O
离 O
开 O
了 O
孤 B-ORG
竹 I-ORG
国 E-ORG
， O
叔 B-PER
齐 E-PER
也 O
不 O
愿 O
接 O
受 O
王 O
位 O
， O
也 O
躲 O
了 O
起 O
来 O
。 O

他 O
们 O
两 O
人 O
在 O
周 B-POS
文 I-POS
王 E-POS
在 O
世 O
的 O
时 O
候 O
， O
一 O
起 O
投 O
奔 O
周 B-ORG
国 E-ORG
， O
并 O
定 O
居 O
下 O
来 O
。 O

他 O
俩 O
听 O
到 O
武 B-POS
王 E-POS
要 O
去 O
讨 O
伐 O
纣 B-POS
王 E-POS
， O
就 O
赶 O
来 O
阻 O
止 O
， O
并 O
说 O
这 O
是 O
大 O
逆 O
不 O
道 O
的 O
行 O
为 O
。 O

太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
知 O
道 O
这 O
两 O
人 O
是 O
一 O
对 O
书 O
呆 O
子 O
， O
吩 O
咐 O
左 O
右 O
将 O
士 O
不 O
要 O
为 O
难 O
他 O
们 O
， O
把 O
他 O
们 O
拉 O
走 O
就 O
是 O
了 O
。 O

后 O
来 O
这 O
两 O
个 O
人 O
想 O
不 O
开 O
， O
竟 O
躲 O
到 O
首 B-LOC
阳 I-LOC
山 E-LOC
( O
在 O
今 O
山 B-LOC
西 E-LOC
永 B-LOC
济 E-LOC
西 O
南 O
) O
上 O
绝 O
食 O
自 O
杀 O
了 O
。 O

周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
的 O
讨 O
纣 S-PER
大 O
军 O
士 O
气 O
旺 O
盛 O
， O
一 O
路 O
上 O
所 O
向 O
披 O
靡 O
， O
很 O
快 O
就 O
打 O
到 O
距 O
朝 B-LOC
歌 E-LOC
仅 O
有 O
7 O
0 O
里 O
的 O
牧 B-LOC
野 E-LOC
( O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
淇 B-LOC
县 E-LOC
西 O
南 O
) O
。 O

纣 S-PER
得 O
知 O
后 O
， O
慌 O
忙 O
拼 O
凑 O
了 O
7 O
0 O
万 O
人 O
马 O
， O
由 O
他 O
亲 O
自 O
率 O
领 O
， O
跑 O
到 O
牧 B-LOC
野 E-LOC
迎 O
战 O
。 O

他 O
以 O
为 O
， O
凭 O
他 O
7 O
0 O
万 O
人 O
马 O
， O
打 O
败 O
5 O
万 O
人 O
马 O
还 O
不 O
是 O
轻 O
而 O
易 O
举 O
的 O
事 O
吗 O
? O

可 O
是 O
， O
那 O
7 O
0 O
万 O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
有 O
一 O
大 O
半 O
是 O
由 O
奴 O
隶 O
和 O
从 O
东 B-ORG
夷 E-ORG
抓 O
来 O
的 O
俘 O
虏 O
组 O
成 O
的 O
。 O

他 O
们 O
平 O
日 O
受 O
尽 O
纣 S-PER
的 O
压 O
迫 O
和 O
虐 O
待 O
， O
对 O
纣 S-PER
早 O
就 O
恨 O
之 O
入 O
骨 O
了 O
， O
谁 O
也 O
不 O
想 O
为 O
纣 S-PER
卖 O
命 O
。 O

在 O
牧 B-LOC
野 E-LOC
战 O
场 O
上 O
， O
当 O
周 B-ORGARM
军 E-ORGARM
勇 O
猛 O
地 O
冲 O
进 O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
队 O
伍 O
的 O
时 O
候 O
， O
他 O
们 O
就 O
掉 O
转 O
矛 O
头 O
， O
纷 O
纷 O
倒 O
戈 O
， O
配 O
合 O
周 B-ORGARM
军 E-ORGARM
一 O
起 O
攻 O
打 O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
。 O

7 O
0 O
万 O
商 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
一 O
下 O
子 O
就 O
土 O
崩 O
瓦 O
解 O
了 O
。 O

太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
指 O
挥 O
周 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
趁 O
势 O
一 O
直 O
追 O
击 O
到 O
商 B-LOC
都 E-LOC
朝 B-LOC
歌 E-LOC
。 O

逃 O
回 O
朝 B-LOC
歌 E-LOC
后 O
， O
纣 B-POS
王 E-POS
看 O
到 O
大 O
势 O
已 O
去 O
， O
就 O
于 O
当 O
夜 O
躲 O
进 O
鹿 B-LOC
台 E-LOC
， O
烧 O
了 O
一 O
把 O
火 O
， O
跳 O
到 O
火 O
堆 O
里 O
自 O
焚 O
了 O
。 O

周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
灭 O
了 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
后 O
， O
把 O
国 O
都 O
从 O
丰 S-LOC
搬 O
到 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
( O
今 O
陕 B-LOC
西 E-LOC
西 B-LOC
安 I-LOC
市 E-LOC
西 O
) O
， O
建 O
立 O
了 O
周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
。 O

周 B-PER
公 E-PER
辅 O
政 O
， O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
建 O
立 O
周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
后 O
仅 O
仅 O
两 B-DAT
年 E-DAT
就 O
生 O
病 O
死 O
了 O
。 O

他 O
的 O
儿 O
子 O
姬 B-PER
诵 E-PER
即 O
位 O
， O
就 O
是 O
周 B-POS
成 I-POS
王 E-POS
。 O

那 O
时 O
， O
周 B-POS
成 I-POS
王 E-POS
只 O
有 O
1 O
3 O
岁 O
， O
不 O
能 O
处 O
理 O
政 O
务 O
。 O

于 O
是 O
由 O
武 B-POS
王 E-POS
的 O
弟 O
弟 O
周 B-PER
公 I-PER
旦 E-PER
辅 O
助 O
成 B-POS
王 E-POS
掌 O
管 O
国 O
家 O
大 O
事 O
， O
行 O
使 O
天 O
子 O
的 O
职 O
权 O
。 O

历 O
史 O
上 O
， O
通 O
常 O
不 O
直 O
接 O
称 O
呼 O
周 B-PER
公 I-PER
旦 E-PER
的 O
名 O
字 O
， O
只 O
称 O
周 B-PER
公 E-PER
。 O

周 B-PER
公 E-PER
尽 O
心 O
尽 O
力 O
辅 O
助 O
成 B-POS
王 E-POS
， O
管 O
理 O
政 O
事 O
， O
但 O
还 O
是 O
遭 O
到 O
他 O
的 O
弟 O
弟 O
管 B-PER
叔 E-PER
、 O
蔡 B-PER
叔 E-PER
的 O
猜 O
计 O
， O
他 O
们 O
在 O
外 O
造 O
谣 O
说 O
周 B-PER
公 E-PER
有 O
野 O
心 O
， O
想 O
篡 O
夺 O
王 O
位 O
。 O

这 O
时 O
， O
纣 B-POS
王 E-POS
的 O
儿 O
子 O
武 B-PER
庚 E-PER
不 O
满 O
足 O
于 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
封 O
给 O
他 O
的 O
侯 O
地 O
位 O
， O
想 O
重 O
新 O
恢 O
复 O
殷 B-ORG
商 E-ORG
的 O
王 O
位 O
。 O

武 B-PER
庚 E-PER
一 O
听 O
说 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
内 O
部 O
动 O
荡 O
不 O
安 O
， O
就 O
和 O
管 B-PER
叔 E-PER
、 O
蔡 B-PER
叔 E-PER
串 O
通 O
起 O
来 O
， O
联 O
络 O
了 O
一 O
批 O
殷 B-ORG
商 E-ORG
的 O
旧 O
贵 O
族 O
， O
还 O
煽 O
动 O
东 B-ORG
夷 E-ORG
中 O
几 O
个 O
部 O
落 O
， O
起 O
兵 O
叛 O
乱 O
。 O

武 B-PER
庚 E-PER
和 O
管 B-PER
叔 E-PER
等 O
人 O
制 O
造 O
的 O
谣 O
言 O
， O
很 O
快 O
传 O
到 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
， O
一 O
时 O
谣 O
言 O
四 O
起 O
， O
连 O
召 B-PER
公 E-PER
听 O
了 O
也 O
怀 O
疑 O
起 O
来 O
。 O

成 B-POS
王 E-POS
年 O
小 O
， O
更 O
分 O
不 O
清 O
事 O
实 O
真 O
伪 O
， O
所 O
以 O
对 O
这 O
位 O
辅 O
助 O
他 O
的 O
叔 O
父 O
也 O
不 O
太 O
信 O
任 O
了 O
。 O

周 B-PER
公 E-PER
内 O
心 O
很 O
痛 O
苦 O
， O
他 O
首 O
先 O
向 O
召 B-PER
公 E-PER
推 O
心 O
置 O
腹 O
地 O
表 O
明 O
心 O
意 O
， O
告 O
诉 O
召 B-PER
公 E-PER
， O
他 O
决 O
没 O
有 O
野 O
心 O
， O
让 O
召 B-PER
公 E-PER
顾 O
全 O
大 O
局 O
， O
不 O
要 O
听 O
信 O
谣 O
言 O
。 O

他 O
这 O
番 O
诚 O
恳 O
的 O
话 O
感 O
动 O
了 O
召 B-PER
公 E-PER
， O
消 O
除 O
了 O
大 O
家 O
对 O
周 B-PER
公 E-PER
的 O
误 O
会 O
。 O

周 B-PER
公 E-PER
在 O
调 O
和 O
了 O
内 O
部 O
的 O
矛 O
盾 O
之 O
后 O
， O
毅 O
然 O
调 O
动 O
大 O
军 O
， O
亲 O
自 O
东 O
征 O
武 B-PER
庚 E-PER
。 O

这 O
时 O
候 O
， O
东 O
方 O
有 O
几 O
个 O
部 O
落 O
都 O
与 O
武 B-PER
庚 E-PER
串 O
通 O
一 O
气 O
， O
蠢 O
蠢 O
欲 O
动 O
。 O

周 B-PER
公 E-PER
授 O
权 O
给 O
太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
： O
各 O
国 O
诸 O
侯 O
， O
有 O
不 O
服 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
， O
都 O
由 O
太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
征 O
讨 O
。 O

这 O
样 O
， O
由 O
太 B-POS
公 I-POS
望 E-POS
控 O
制 O
东 O
方 O
， O
周 B-PER
公 E-PER
自 O
己 O
全 O
力 O
讨 O
伐 O
武 B-PER
庚 E-PER
。 O

周 B-PER
公 E-PER
花 O
了 O
三 B-DAT
年 E-DAT
时 O
间 O
， O
终 O
于 O
平 O
定 O
了 O
武 B-PER
庚 E-PER
的 O
叛 O
乱 O
， O
杀 O
了 O
武 B-PER
庚 E-PER
。 O

周 B-PER
公 E-PER
平 O
定 O
了 O
叛 O
乱 O
， O
把 O
管 B-PER
叔 E-PER
革 O
了 O
职 O
， O
将 O
蔡 B-PER
叔 E-PER
充 O
军 O
。 O

管 B-PER
叔 E-PER
觉 O
得 O
自 O
己 O
没 O
有 O
脸 O
面 O
去 O
见 O
他 O
的 O
哥 O
哥 O
和 O
侄 O
儿 O
， O
便 O
上 O
吊 O
自 O
杀 O
了 O
。 O

周 B-PER
公 E-PER
东 O
征 O
结 O
束 O
时 O
， O
抓 O
获 O
了 O
一 O
大 O
批 O
商 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
贵 O
族 O
。 O

因 O
为 O
他 O
们 O
反 O
抗 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
， O
所 O
以 O
叫 O
他 O
们 O
是 O
“ O
顽 O
民 O
” O
。 O

周 B-PER
公 E-PER
觉 O
得 O
让 O
这 O
批 O
人 O
留 O
在 O
原 O
来 O
的 O
地 O
方 O
容 O
易 O
滋 O
生 O
事 O
端 O
。 O

同 O
时 O
， O
又 O
觉 O
得 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
远 O
离 O
东 O
部 O
的 O
广 O
大 O
中 B-LOC
原 I-LOC
地 I-LOC
区 E-LOC
， O
控 O
制 O
起 O
来 O
很 O
不 O
方 O
便 O
， O
他 O
就 O
在 O
东 O
面 O
新 O
建 O
一 O
座 O
都 O
城 O
， O
叫 O
做 O
洛 B-LOC
邑 E-LOC
( O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
洛 B-LOC
阳 I-LOC
市 E-LOC
) O
， O
把 O
殷 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
“ O
顽 O
民 O
” O
都 O
迁 O
到 O
那 O
里 O
， O
派 O
兵 O
监 O
视 O
他 O
们 O
。 O

这 O
样 O
一 O
来 O
， O
周 B-ORG
朝 E-ORG
就 O
有 O
了 O
两 O
座 O
都 O
城 O
。 O

西 O
部 O
是 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
， O
又 O
叫 O
宗 B-LOC
周 E-LOC
； O
东 O
部 O
是 O
洛 B-LOC
邑 E-LOC
， O
又 O
叫 O
成 B-LOC
周 E-LOC
。 O

周 B-PER
公 E-PER
辅 O
助 O
成 B-POS
王 E-POS
执 O
政 O
了 O
七 B-DAT
年 E-DAT
， O
不 O
仅 O
加 O
强 O
了 O
周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
的 O
统 O
治 O
地 O
位 O
， O
而 O
且 O
还 O
为 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
制 O
订 O
了 O
一 O
套 O
典 O
章 O
制 O
度 O
。 O

到 O
周 B-POS
成 I-POS
王 E-POS
满 O
二 O
十 O
岁 O
的 O
时 O
候 O
， O
周 B-PER
公 E-PER
把 O
政 O
权 O
交 O
还 O
给 O
成 B-POS
王 E-POS
。 O

周 B-POS
成 I-POS
王 E-POS
死 O
后 O
， O
他 O
的 O
儿 O
子 O
康 B-POS
王 E-POS
即 O
位 O
， O
这 O
段 O
时 O
间 O
前 O
后 O
约 O
五 B-DAT
十 I-DAT
多 I-DAT
年 E-DAT
， O
是 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
强 O
盛 O
和 O
统 O
一 O
的 O
时 O
期 O
， O
这 O
就 O
是 O
历 O
史 O
上 O
所 O
说 O
的 O
“ O
成 B-POS
康 E-POS
之 O
治 O
” O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
毁 O
国 O
在 O
成 B-POS
王 E-POS
、 O
康 B-POS
王 E-POS
之 O
后 O
， O
周 B-ORG
朝 E-ORG
逐 O
渐 O
加 O
重 O
了 O
对 O
平 O
民 O
和 O
奴 O
隶 O
的 O
统 O
治 O
与 O
剥 O
削 O
， O
刑 O
罚 O
也 O
变 O
得 O
严 O
酷 O
起 O
来 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
是 O
周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
第 O
十 O
代 O
国 O
君 O
， O
是 O
个 O
十 O
分 O
残 O
暴 O
的 O
君 O
主 O
， O
他 O
即 O
位 O
后 O
， O
对 O
人 O
民 O
的 O
压 O
迫 O
更 O
加 O
严 O
酷 O
了 O
。 O

周 B-ORG
国 E-ORG
形 O
成 O
以 O
后 O
， O
渐 O
渐 O
破 O
坏 O
了 O
原 O
始 O
部 O
落 O
公 O
有 O
制 O
的 O
土 O
地 O
制 O
度 O
。 O

周 B-DAT
朝 I-DAT
初 I-DAT
年 E-DAT
， O
周 B-POS
天 I-POS
子 E-POS
又 O
分 O
封 O
了 O
7 O
0 O
多 O
个 O
诸 O
侯 O
， O
把 O
土 O
地 O
山 O
林 O
赏 O
赐 O
给 O
各 O
级 O
贵 O
族 O
， O
国 O
人 O
可 O
以 O
进 O
山 O
采 O
集 O
果 O
实 O
、 O
砍 O
柴 O
、 O
打 O
猎 O
， O
在 O
江 O
河 O
湖 O
泊 O
捕 O
鱼 O
。 O

人 O
们 O
利 O
用 O
这 O
些 O
收 O
入 O
来 O
添 O
补 O
生 O
活 O
上 O
的 O
不 O
足 O
。 O

到 O
了 O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
做 O
国 O
君 O
， O
他 O
宠 O
信 O
一 O
个 O
名 O
叫 O
荣 B-PER
夷 I-PER
公 E-PER
的 O
大 O
臣 O
， O
荣 B-PER
夷 I-PER
公 E-PER
唆 O
使 O
他 O
改 O
变 O
了 O
原 O
有 O
制 O
度 O
， O
把 O
原 O
来 O
公 O
有 O
的 O
山 O
林 O
江 O
河 O
湖 O
泊 O
和 O
贵 O
族 O
占 O
有 O
的 O
山 O
林 O
土 O
地 O
收 O
为 O
国 O
有 O
， O
不 O
准 O
国 O
人 O
使 O
用 O
。 O

荣 B-PER
夷 I-PER
公 E-PER
派 O
兵 O
在 O
道 O
路 O
上 O
设 O
关 O
立 O
卡 O
， O
盘 O
查 O
来 O
往 O
行 O
人 O
， O
不 O
许 O
人 O
们 O
上 O
山 O
打 O
猎 O
、 O
下 O
水 O
捕 O
鱼 O
， O
把 O
人 O
们 O
采 O
集 O
来 O
的 O
果 O
实 O
、 O
山 O
珍 O
统 O
统 O
没 O
收 O
。 O

他 O
们 O
还 O
勒 O
索 O
财 O
物 O
， O
虐 O
待 O
人 O
民 O
。 O

这 O
样 O
一 O
来 O
， O
上 O
至 O
贵 O
族 O
、 O
大 O
臣 O
， O
下 O
至 O
平 O
民 O
百 O
姓 O
， O
都 O
毫 O
无 O
例 O
外 O
地 O
蒙 O
受 O
了 O
经 O
济 O
损 O
失 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
的 O
暴 O
虐 O
措 O
施 O
， O
激 O
起 O
国 O
人 O
的 O
强 O
烈 O
不 O
满 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
在 O
政 O
治 O
上 O
独 O
断 O
专 O
行 O
， O
无 O
论 O
事 O
情 O
大 O
小 O
， O
都 O
事 O
必 O
躬 O
亲 O
。 O

为 O
了 O
防 O
止 O
人 O
们 O
的 O
反 O
抗 O
， O
镇 O
压 O
人 O
们 O
的 O
暴 O
乱 O
， O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
施 O
行 O
残 O
酷 O
的 O
刑 O
法 O
， O
导 O
致 O
国 O
人 O
怨 O
声 O
载 O
道 O
。 O

后 O
来 O
， O
大 O
臣 O
召 B-PER
公 I-PER
虎 E-PER
进 O
宫 O
奏 O
报 O
厉 B-POS
王 E-POS
， O
外 O
面 O
的 O
百 O
姓 O
对 O
朝 O
政 O
不 O
满 O
， O
到 O
处 O
都 O
在 O
议 O
论 O
国 O
事 O
， O
并 O
劝 O
说 O
厉 B-POS
王 E-POS
即 O
早 O
改 O
变 O
做 O
法 O
， O
免 O
得 O
出 O
乱 O
子 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
不 O
仅 O
不 O
听 O
劝 O
说 O
， O
反 O
而 O
下 O
了 O
一 O
道 O
命 O
令 O
， O
禁 O
止 O
国 O
人 O
批 O
评 O
朝 O
政 O
。 O

此 O
后 O
， O
还 O
杀 O
了 O
一 O
批 O
国 O
人 O
， O
这 O
样 O
一 O
来 O
， O
国 O
人 O
都 O
不 O
敢 O
大 O
声 O
说 O
话 O
， O
就 O
连 O
在 O
街 O
上 O
打 O
招 O
呼 O
也 O
只 O
能 O
用 O
眼 O
光 O
示 O
意 O
。 O

周 B-POS
昭 I-POS
王 E-POS
名 O
瑕 S-PER
， O
是 O
周 B-POS
康 I-POS
王 E-POS
的 O
儿 O
子 O
。 O

昭 B-DAT
王 I-DAT
十 I-DAT
六 I-DAT
年 E-DAT
（ O
约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
9 I-DAT
8 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
） O
， O
他 O
亲 O
率 O
大 O
军 O
南 O
征 O
荆 B-ORG
楚 E-ORG
， O
取 O
得 O
了 O
胜 O
利 O
。 O

昭 B-DAT
王 I-DAT
十 I-DAT
九 I-DAT
年 E-DAT
（ O
约 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
9 I-DAT
7 I-DAT
7 I-DAT
年 E-DAT
） O
， O
昭 B-POS
王 E-POS
再 O
次 O
南 O
征 O
楚 B-ORG
国 E-ORG
， O
结 O
果 O
全 O
军 O
覆 O
没 O
， O
昭 B-POS
王 E-POS
也 O
死 O
于 O
汉 B-LOC
水 E-LOC
之 O
滨 O
。 O

因 O
南 O
征 O
的 O
失 O
败 O
， O
周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
的 O
力 O
量 O
已 O
无 O
力 O
控 O
制 O
南 O
方 O
， O
到 O
周 B-POS
穆 I-POS
王 E-POS
时 O
只 O
好 O
在 O
南 O
方 O
建 O
立 O
防 O
线 O
， O
派 O
师 O
戍 O
守 O
。 O

这 O
样 O
到 O
了 O
第 B-DAT
四 I-DAT
年 E-DAT
， O
也 O
就 O
是 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
8 I-DAT
4 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
， O
人 O
们 O
终 O
于 O
忍 O
受 O
不 O
了 O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
的 O
残 O
暴 O
， O
举 O
行 O
了 O
一 O
次 O
大 O
规 O
模 O
的 O
暴 O
动 O
， O
史 O
称 O
“ O
国 O
人 O
暴 O
动 O
” O
。 O

参 O
加 O
暴 O
动 O
的 O
人 O
有 O
平 O
民 O
， O
也 O
有 O
贵 O
族 O
， O
开 O
始 O
仅 O
几 O
十 O
人 O
， O
后 O
来 O
迅 O
速 O
发 O
展 O
到 O
几 O
万 O
人 O
， O
整 O
个 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
成 O
了 O
沸 O
腾 O
的 O
海 O
洋 O
。 O

国 O
人 O
拿 O
起 O
武 O
器 O
、 O
农 O
具 O
， O
像 O
洪 O
水 O
一 O
样 O
向 O
王 B-LOC
宫 E-LOC
冲 O
去 O
。 O

王 B-LOC
宫 E-LOC
卫 O
士 O
看 O
到 O
愤 O
怒 O
的 O
人 O
群 O
， O
吓 O
得 O
纷 O
纷 O
躲 O
避 O
起 O
来 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
顾 O
不 O
得 O
体 O
面 O
， O
慌 O
里 O
慌 O
张 O
带 O
了 O
一 O
批 O
人 O
逃 O
命 O
。 O

他 O
一 O
直 O
逃 O
到 O
彘 B-LOC
地 E-LOC
才 O
停 O
了 O
下 O
来 O
， O
总 O
算 O
保 O
住 O
了 O
一 O
条 O
命 O
。 O

国 O
人 O
冲 O
进 O
王 B-LOC
宫 E-LOC
烧 O
毁 O
了 O
宫 O
殿 O
， O
搜 O
遍 O
了 O
各 O
个 O
角 O
落 O
也 O
没 O
有 O
找 O
到 O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
， O
听 O
说 O
他 O
的 O
儿 O
子 O
静 S-PER
躲 O
在 O
召 B-PER
公 I-PER
虎 E-PER
家 O
里 O
， O
于 O
是 O
又 O
围 O
住 O
召 B-PER
公 I-PER
虎 E-PER
的 O
家 O
。 O

召 B-PER
公 I-PER
虎 E-PER
无 O
法 O
控 O
制 O
住 O
人 O
们 O
愤 O
怒 O
的 O
情 O
绪 O
， O
出 O
于 O
无 O
奈 O
， O
只 O
好 O
将 O
自 O
己 O
的 O
儿 O
子 O
冒 O
充 O
静 S-PER
交 O
给 O
人 O
们 O
处 O
死 O
， O
这 O
样 O
才 O
平 O
息 O
了 O
这 O
场 O
规 O
模 O
巨 O
大 O
的 O
暴 O
动 O
。 O

宣 B-POS
王 E-POS
中 O
兴 O
。 O

周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
， O
全 O
名 O
叫 O
姬 B-PER
静 E-PER
， O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
之 O
子 O
， O
周 B-ORG
朝 E-ORG
第 O
十 O
一 O
位 O
王 O
， O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
8 I-DAT
2 I-DAT
8 I-DAT
年 E-DAT
至 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
7 I-DAT
8 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
在 O
位 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
昏 O
庸 O
无 O
道 O
， O
国 O
人 O
举 O
行 O
暴 O
动 O
， O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
逃 O
到 O
彘 S-LOC
（ O
今 O
山 B-LOC
西 E-LOC
霍 B-LOC
县 E-LOC
） O
， O
姬 B-PER
静 E-PER
躲 O
在 O
大 O
臣 O
召 B-PER
公 E-PER
的 O
家 O
里 O
。 O

国 O
人 O
知 O
道 O
后 O
， O
包 O
围 O
了 O
召 B-PER
公 E-PER
的 O
家 O
， O
要 O
他 O
交 O
出 O
太 O
子 O
。 O

召 B-PER
公 E-PER
极 O
力 O
劝 O
说 O
国 O
人 O
饶 O
恕 O
太 O
子 O
， O
国 O
人 O
不 O
听 O
， O
强 O
行 O
闯 O
入 O
召 B-PER
公 E-PER
的 O
家 O
里 O
进 O
行 O
搜 O
捕 O
。 O

召 B-PER
公 E-PER
说 O
： O
“ O
先 O
前 O
我 O
多 O
次 O
劝 O
谏 O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
要 O
施 O
仁 O
政 O
， O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
不 O
听 O
， O
以 O
至 O
于 O
造 O
成 O
了 O
今 O
天 O
这 O
样 O
的 O
灾 O
祸 O
。 O

如 O
果 O
现 O
在 O
太 O
子 O
被 O
人 O
杀 O
了 O
， O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
会 O
认 O
为 O
我 O
记 O
仇 O
， O
所 O
以 O
要 O
报 O
复 O
他 O
。 O

作 O
为 O
一 O
个 O
忠 O
臣 O
怎 O
么 O
能 O
这 O
样 O
呢 O
？ O

” O
召 B-PER
公 E-PER
急 O
忙 O
赶 O
到 O
内 O
室 O
， O
让 O
他 O
自 O
己 O
的 O
儿 O
子 O
与 O
太 O
子 O
对 O
换 O
服 O
装 O
， O
忍 O
痛 O
将 O
儿 O
子 O
交 O
给 O
了 O
国 O
人 O
。 O

国 O
人 O
都 O
没 O
有 O
见 O
过 O
太 O
子 O
， O
分 O
不 O
出 O
是 O
真 O
是 O
假 O
， O
看 O
见 O
召 B-PER
公 E-PER
的 O
儿 O
子 O
的 O
衣 O
服 O
很 O
华 O
丽 O
， O
以 O
为 O
是 O
真 O
太 O
子 O
， O
就 O
一 O
哄 O
而 O
上 O
将 O
假 O
太 O
子 O
打 O
死 O
后 O
离 O
去 O
。 O

姬 B-PER
静 E-PER
就 O
冒 O
充 O
召 B-PER
公 E-PER
的 O
儿 O
子 O
隐 O
藏 O
了 O
下 O
来 O
。 O

周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
逃 O
跑 O
后 O
， O
西 B-ORG
周 E-ORG
朝 O
廷 O
没 O
有 O
人 O
主 O
持 O
国 O
政 O
。 O

大 O
臣 O
和 O
诸 O
侯 O
们 O
经 O
过 O
商 O
议 O
， O
推 O
举 O
了 O
德 O
高 O
望 O
重 O
的 O
大 O
臣 O
召 B-PER
公 E-PER
和 O
周 B-PER
公 E-PER
共 O
同 O
主 O
持 O
国 O
政 O
， O
历 O
史 O
上 O
称 O
为 O
“ O
周 S-PER
召 S-PER
共 O
和 O
” O
。 O

共 B-DAT
和 I-DAT
元 I-DAT
年 E-DAT
即 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
8 I-DAT
4 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
， O
中 B-ORG
国 E-ORG
历 O
史 O
就 O
是 O
从 O
这 O
一 B-DAT
年 E-DAT
开 O
始 O
有 O
了 O
明 O
确 O
而 O
且 O
连 O
续 O
不 O
断 O
的 O
纪 O
年 O
。 O

共 B-DAT
和 I-DAT
十 I-DAT
四 I-DAT
年 E-DAT
（ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
8 I-DAT
2 I-DAT
8 I-DAT
年 E-DAT
） O
， O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
病 O
死 O
在 O
彘 S-LOC
。 O

一 O
直 O
躲 O
藏 O
在 O
召 B-PER
公 E-PER
家 O
的 O
太 O
子 O
姬 B-PER
静 E-PER
已 O
经 O
长 O
大 O
成 O
人 O
， O
召 B-PER
公 E-PER
、 O
周 B-PER
公 E-PER
利 O
用 O
迷 O
信 O
平 O
息 O
了 O
国 O
人 O
的 O
愤 O
怒 O
， O
拥 O
立 O
姬 B-PER
静 E-PER
为 O
周 B-POS
王 E-POS
， O
就 O
是 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
1 I-DAT
0 I-DAT
世 I-DAT
纪 E-DAT
～ O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
6 I-DAT
1 I-DAT
2 I-DAT
年 E-DAT
， O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
即 O
位 O
后 O
， O
吸 O
取 O
他 O
父 O
亲 O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
的 O
教 O
训 O
， O
决 O
心 O
效 O
仿 O
文 B-POS
王 E-POS
、 O
武 B-POS
王 E-POS
、 O
成 B-POS
王 E-POS
、 O
康 B-POS
王 E-POS
， O
重 O
用 O
召 B-PER
公 E-PER
、 O
周 B-PER
公 E-PER
、 O
尹 B-PER
吉 I-PER
甫 E-PER
等 O
贤 O
臣 O
， O
整 O
顿 O
朝 O
政 O
， O
振 O
兴 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
。 O

在 O
他 O
的 O
励 O
精 O
图 O
治 O
和 O
贤 O
臣 O
们 O
的 O
精 O
心 O
辅 O
佐 O
下 O
， O
国 O
家 O
逐 O
步 O
恢 O
复 O
了 O
往 O
日 O
的 O
繁 O
荣 O
景 O
象 O
， O
诸 O
侯 O
们 O
又 O
纷 O
纷 O
来 O
朝 O
见 O
周 B-POS
王 E-POS
了 O
。 O

刚 O
开 O
始 O
的 O
时 O
候 O
, O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
在 O
召 B-PER
公 E-PER
和 O
周 B-PER
公 E-PER
等 O
大 O
臣 O
的 O
辅 O
佐 O
下 O
, O
废 O
寝 O
忘 O
食 O
、 O
殚 O
精 O
竭 O
虑 O
地 O
治 O
理 O
国 O
家 O
。 O

可 O
是 O
时 O
间 O
一 O
长 O
, O
他 O
就 O
有 O
些 O
懈 O
怠 O
了 O
。 O

周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
的 O
王 O
后 O
姜 B-POS
后 E-POS
， O
是 O
一 O
个 O
既 O
聪 O
明 O
又 O
贤 O
惠 O
的 O
女 O
人 O
。 O

她 O
看 O
到 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
天 O
天 O
早 O
睡 O
晚 O
起 O
， O
不 O
想 O
去 O
上 O
朝 O
， O
心 O
急 O
如 O
焚 O
， O
心 O
想 O
： O
“ O
要 O
是 O
这 O
种 O
情 O
况 O
继 O
续 O
下 O
去 O
的 O
话 O
， O
不 O
仅 O
不 O
能 O
振 O
兴 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
， O
还 O
可 O
能 O
重 O
蹈 O
周 B-POS
厉 I-POS
王 E-POS
的 O
覆 O
辙 O
， O
这 O
可 O
怎 O
么 O
办 O
啊 O
？ O

” O
于 O
是 O
， O
她 O
决 O
定 O
向 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
进 O
谏 O
。 O

姜 B-POS
后 E-POS
脱 O
下 O
王 O
后 O
的 O
衣 O
服 O
， O
摘 O
下 O
头 O
上 O
身 O
上 O
的 O
金 O
银 O
饰 O
品 O
， O
然 O
后 O
穿 O
上 O
罪 O
人 O
的 O
衣 O
服 O
， O
把 O
自 O
己 O
关 O
进 O
监 O
狱 O
， O
命 O
令 O
宫 O
女 O
去 O
禀 O
告 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
。 O

宫 O
女 O
来 O
到 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
的 O
寝 O
室 O
， O
告 O
诉 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
姜 B-POS
后 E-POS
的 O
情 O
况 O
。 O

正 O
睡 O
得 O
迷 O
迷 O
糊 O
糊 O
的 O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
一 O
听 O
， O
立 O
即 O
从 O
床 O
上 O
跳 O
起 O
来 O
， O
急 O
忙 O
穿 O
上 O
衣 O
服 O
， O
来 O
到 O
监 O
狱 O
， O
看 O
到 O
自 O
罚 O
为 O
囚 O
犯 O
的 O
王 O
后 O
关 O
在 O
监 O
狱 O
里 O
， O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
急 O
忙 O
问 O
怎 O
么 O
回 O
事 O
。 O

姜 B-POS
后 E-POS
跪 O
下 O
哭 O
着 O
说 O
： O
“ O
臣 O
妾 O
的 O
品 O
德 O
太 O
差 O
， O
致 O
使 O
大 O
王 O
迷 O
恋 O
上 O
我 O
， O
害 O
得 O
大 O
王 O
上 O
朝 O
经 O
常 O
迟 O
到 O
， O
给 O
大 O
臣 O
、 O
诸 O
侯 O
和 O
百 O
姓 O
们 O
留 O
下 O
了 O
大 O
王 O
好 O
色 O
失 O
德 O
的 O
印 O
象 O
。 O

大 O
王 O
好 O
色 O
， O
必 O
然 O
会 O
穷 O
奢 O
极 O
欲 O
、 O
酒 O
池 O
肉 O
林 O
， O
导 O
致 O
社 O
会 O
动 O
荡 O
， O
国 O
家 O
灭 O
亡 O
。 O

当 O
年 O
夏 B-POS
桀 I-POS
王 E-POS
迷 O
恋 O
妹 B-PER
喜 E-PER
， O
商 B-POS
纣 I-POS
王 E-POS
迷 O
恋 O
妲 B-PER
己 E-PER
， O
结 O
果 O
导 O
致 O
百 O
姓 O
怨 O
恨 O
、 O
诸 O
侯 O
离 O
心 O
， O
落 O
得 O
个 O
身 O
死 O
国 O
灭 O
的 O
下 O
场 O
。 O

如 O
果 O
说 O
现 O
在 O
我 O
们 O
国 O
家 O
存 O
在 O
潜 O
在 O
的 O
动 O
乱 O
， O
那 O
么 O
动 O
乱 O
的 O
根 O
源 O
就 O
是 O
我 O
， O
是 O
我 O
让 O
大 O
王 O
沉 O
迷 O
女 O
色 O
荒 O
废 O
朝 O
政 O
。 O

” O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
听 O
了 O
， O
大 O
受 O
感 O
动 O
， O
非 O
常 O
羞 O
愧 O
， O
连 O
忙 O
把 O
姜 B-POS
后 E-POS
扶 O
起 O
来 O
， O
给 O
她 O
穿 O
上 O
王 O
后 O
的 O
衣 O
服 O
， O
把 O
她 O
接 O
回 O
王 B-LOC
宫 E-LOC
。 O

从 O
此 O
以 O
后 O
， O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
每 O
天 O
早 O
晨 O
准 O
时 O
上 O
朝 O
， O
勤 O
于 O
政 O
事 O
， O
不 O
敢 O
有 O
丝 O
毫 O
倦 O
怠 O
。 O

在 O
大 O
臣 O
们 O
的 O
辅 O
佐 O
下 O
， O
周 B-ORG
朝 E-ORG
逐 O
渐 O
恢 O
复 O
了 O
过 O
去 O
的 O
强 O
盛 O
。 O

周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
非 O
常 O
重 O
视 O
黎 O
民 O
百 O
姓 O
的 O
疾 O
苦 O
。 O

有 O
一 B-DAT
年 E-DAT
大 O
旱 O
， O
田 O
里 O
颗 O
粒 O
无 O
收 O
， O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
亲 O
自 O
登 O
上 O
祭 O
坛 O
， O
向 O
上 O
天 O
祈 O
祷 O
， O
希 O
望 O
上 O
天 O
把 O
灾 O
害 O
降 O
临 O
在 O
自 O
己 O
身 O
上 O
作 O
为 O
惩 O
罚 O
来 O
拯 O
救 O
黎 O
民 O
百 O
姓 O
。 O

周 B-ORG
朝 E-ORG
四 O
周 O
的 O
少 O
数 O
民 O
族 O
趁 O
着 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
衰 O
落 O
不 O
断 O
侵 O
扰 O
。 O

当 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
复 O
兴 O
后 O
， O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
命 O
召 B-PER
公 E-PER
及 O
卿 B-APP
士 E-APP
南 B-PER
仲 E-PER
、 O
大 B-APP
师 E-APP
皇 B-PER
父 E-PER
、 O
大 B-APP
司 I-APP
马 E-APP
程 B-PER
伯 I-PER
休 I-PER
父 E-PER
等 O
率 O
军 O
讨 O
伐 O
， O
沿 O
淮 B-LOC
水 E-LOC
东 O
进 O
， O
淮 B-ORG
夷 E-ORG
纷 O
纷 O
降 O
服 O
， O
向 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
进 O
贡 O
物 O
品 O
。 O

派 O
秦 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
兄 O
弟 O
五 O
人 O
和 O
尹 B-PER
吉 I-PER
甫 E-PER
征 O
伐 O
猃 B-ORG
狁 E-ORG
( O
即 O
西 B-ORG
戎 E-ORG
) O
， O
大 O
获 O
全 O
胜 O
， O
迫 O
使 O
猃 B-ORG
狁 E-ORG
向 O
西 O
北 O
退 O
走 O
。 O

周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
还 O
命 O
方 B-PER
叔 E-PER
率 O
军 O
征 O
伐 O
楚 B-ORG
国 E-ORG
， O
也 O
获 O
得 O
了 O
胜 O
利 O
。 O

从 O
此 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
天 O
下 O
太 O
平 O
， O
人 O
民 O
安 O
居 O
乐 O
业 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
8 I-DAT
4 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
， O
在 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
的 O
君 O
王 O
中 O
， O
周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
是 O
仅 O
次 O
于 O
周 B-POS
武 I-POS
王 E-POS
的 O
明 O
君 O
， O
他 O
在 O
位 O
期 O
间 O
， O
励 O
精 O
图 O
治 O
， O
使 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
复 O
兴 O
， O
史 O
称 O
“ O
宣 B-POS
王 E-POS
中 O
兴 O
” O
。 O

烽 O
火 O
戏 O
诸 O
侯 O
。 O

周 B-POS
宣 I-POS
王 E-POS
在 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
7 I-DAT
8 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
死 O
了 O
， O
太 O
子 O
宫 S-PER
即 O
位 O
， O
这 O
就 O
是 O
周 B-POS
幽 I-POS
王 E-POS
。 O

周 B-POS
幽 I-POS
王 E-POS
又 O
是 O
一 O
个 O
昏 O
君 O
， O
只 O
知 O
吃 O
喝 O
玩 O
乐 O
， O
不 O
理 O
政 O
事 O
。 O

有 O
一 O
个 O
叫 O
褒 S-PER
的 O
大 O
臣 O
， O
劝 O
谏 O
幽 B-POS
王 E-POS
节 O
制 O
享 O
受 O
， O
幽 B-POS
王 E-POS
不 O
仅 O
不 O
听 O
， O
反 O
而 O
把 O
褒 S-PER
判 O
了 O
罪 O
。 O

后 O
来 O
， O
褒 S-PER
将 O
褒 B-PER
姒 E-PER
进 O
献 O
给 O
周 B-POS
幽 I-POS
王 E-POS
。 O

周 B-POS
幽 I-POS
王 E-POS
一 O
见 O
褒 B-PER
姒 E-PER
貌 O
若 O
天 O
仙 O
， O
马 O
上 O
就 O
把 O
褒 S-PER
释 O
放 O
了 O
。 O

从 O
此 O
， O
幽 B-POS
王 E-POS
整 O
天 O
与 O
褒 B-PER
姒 E-PER
在 O
后 O
宫 O
饮 O
酒 O
作 O
乐 O
， O
将 O
朝 O
政 O
抛 O
在 O
脑 O
后 O
。 O

然 O
而 O
， O
幽 B-POS
王 E-POS
虽 O
然 O
宠 O
爱 O
褒 B-PER
姒 E-PER
， O
但 O
褒 B-PER
姒 E-PER
性 O
格 O
内 O
向 O
， O
不 O
喜 O
笑 O
颜 O
， O
任 O
凭 O
幽 B-POS
王 E-POS
想 O
尽 O
一 O
切 O
办 O
法 O
来 O
讨 O
她 O
欢 O
心 O
， O
褒 B-PER
姒 E-PER
都 O
笑 O
不 O
出 O
来 O
。 O

有 O
一 B-DAT
天 E-DAT
， O
幽 B-POS
王 E-POS
忽 O
然 O
心 O
血 O
来 O
潮 O
， O
让 O
人 O
在 O
宫 O
外 O
贴 O
一 O
个 O
布 O
告 O
： O
有 O
谁 O
能 O
逗 O
王 O
妃 O
娘 O
娘 O
笑 O
一 O
次 O
， O
就 O
赏 O
他 O
一 O
千 O
两 O
金 O
子 O
。 O

奸 O
臣 O
虢 B-PER
石 I-PER
父 E-PER
得 O
知 O
后 O
， O
马 O
上 O
向 O
幽 B-POS
王 E-POS
献 O
计 O
， O
用 O
“ O
烽 O
火 O
戏 O
诸 O
侯 O
” O
的 O
玩 O
笑 O
来 O
博 O
取 O
褒 B-PER
姒 E-PER
一 O
笑 O
。 O

烽 O
火 O
是 O
古 O
代 O
军 O
情 O
危 O
急 O
时 O
的 O
报 O
警 O
信 O
号 O
， O
周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
在 O
骊 B-LOC
山 E-LOC
上 O
建 O
有 O
二 O
十 O
多 O
座 O
烽 B-LOC
火 I-LOC
台 E-LOC
， O
每 O
隔 O
几 O
里 O
便 O
有 O
一 O
座 O
， O
专 O
门 O
用 O
来 O
防 O
备 O
西 B-ORG
戎 E-ORG
的 O
进 O
攻 O
。 O

一 O
旦 O
西 B-ORG
戎 E-ORG
来 O
犯 O
， O
烽 B-LOC
火 I-LOC
台 E-LOC
上 O
的 O
烽 O
火 O
会 O
像 O
接 O
力 O
棒 O
一 O
样 O
点 O
燃 O
， O
一 O
个 O
地 O
点 O
一 O
个 O
地 O
点 O
传 O
下 O
去 O
， O
附 O
近 O
的 O
诸 O
侯 O
远 O
远 O
见 O
了 O
就 O
会 O
发 O
兵 O
来 O
救 O
援 O
。 O

第 B-DAT
二 I-DAT
天 E-DAT
， O
幽 B-POS
王 E-POS
兴 O
致 O
勃 O
勃 O
携 O
爱 O
妃 O
褒 B-PER
姒 E-PER
上 O
了 O
骊 B-LOC
山 E-LOC
， O
他 O
们 O
白 O
天 O
在 O
骊 B-LOC
山 E-LOC
吃 O
喝 O
玩 O
乐 O
， O
到 O
了 O
晚 O
上 O
， O
让 O
士 O
兵 O
把 O
烽 B-LOC
火 I-LOC
台 E-LOC
的 O
烽 O
火 O
点 O
了 O
起 O
来 O
。 O

附 O
近 O
的 O
诸 O
侯 O
一 O
见 O
黑 O
烟 O
滚 O
滚 O
的 O
烽 O
火 O
狼 O
烟 O
， O
以 O
为 O
西 B-ORGARM
戎 I-ORGARM
兵 E-ORGARM
打 O
来 O
了 O
， O
立 O
即 O
率 O
兵 O
来 O
援 O
。 O

赶 O
到 O
时 O
， O
却 O
不 O
见 O
西 B-ORGARM
戎 I-ORGARM
兵 E-ORGARM
的 O
影 O
子 O
， O
只 O
听 O
见 O
山 O
上 O
丝 O
竹 O
管 O
弦 O
之 O
声 O
。 O

这 O
时 O
虢 B-PER
石 I-PER
父 E-PER
从 O
山 O
上 O
下 O
来 O
说 O
， O
大 O
家 O
辛 O
苦 O
了 O
， O
这 O
里 O
没 O
有 O
什 O
么 O
事 O
， O
大 O
王 O
和 O
王 O
妃 O
放 O
烟 O
火 O
不 O
过 O
想 O
取 O
个 O
乐 O
， O
你 O
们 O
回 O
去 O
吧 O
! O

诸 O
侯 O
们 O
从 O
老 O
远 O
跑 O
来 O
， O
却 O
被 O
幽 B-POS
王 E-POS
耍 O
乐 O
一 O
番 O
， O
一 O
个 O
个 O
气 O
得 O
肺 O
都 O
要 O
炸 O
了 O
， O
掉 O
转 O
马 O
头 O
就 O
走 O
。 O

褒 B-PER
姒 E-PER
在 O
山 O
上 O
， O
借 O
着 O
火 O
光 O
看 O
到 O
诸 O
侯 O
们 O
气 O
愤 O
、 O
狼 O
狈 O
的 O
样 O
子 O
， O
真 O
的 O
笑 O
了 O
一 O
下 O
。 O

幽 B-POS
王 E-POS
瞧 O
见 O
了 O
她 O
这 O
一 O
笑 O
， O
不 O
由 O
得 O
心 O
花 O
怒 O
放 O
， O
马 O
上 O
赏 O
给 O
虢 B-PER
石 I-PER
父 E-PER
一 O
千 O
两 O
金 O
子 O
。 O

幽 B-POS
王 E-POS
自 O
宠 O
幸 O
褒 B-PER
姒 E-PER
以 O
后 O
， O
被 O
她 O
迷 O
得 O
颠 O
三 O
倒 O
四 O
。 O

竟 O
然 O
废 O
掉 O
太 O
子 O
宜 B-PER
臼 E-PER
， O
改 O
立 O
褒 B-PER
姒 E-PER
生 O
的 O
儿 O
子 O
伯 B-PER
服 E-PER
为 O
太 O
子 O
。 O

后 O
来 O
， O
西 B-ORGARM
戎 I-ORGARM
兵 E-ORGARM
来 O
犯 O
， O
幽 B-POS
王 E-POS
下 O
令 O
点 O
起 O
烽 O
火 O
求 O
援 O
， O
结 O
果 O
各 O
路 O
诸 O
侯 O
对 O
上 O
次 O
的 O
羞 O
辱 O
记 O
忆 O
犹 O
新 O
， O
加 O
上 O
对 O
幽 B-POS
王 E-POS
昏 O
庸 O
乱 O
政 O
的 O
不 O
满 O
， O
连 O
一 O
个 O
救 O
兵 O
也 O
没 O
有 O
派 O
。 O

西 B-ORGARM
戎 I-ORGARM
兵 E-ORGARM
很 O
快 O
攻 O
破 O
周 B-LOC
都 E-LOC
镐 B-LOC
京 E-LOC
， O
把 O
逃 O
到 O
骊 B-LOC
山 E-LOC
脚 O
下 O
的 O
幽 B-POS
王 E-POS
和 O
伯 B-PER
服 E-PER
杀 O
了 O
， O
又 O
把 O
美 O
貌 O
的 O
褒 B-PER
姒 E-PER
抢 O
走 O
了 O
。 O

幽 B-POS
王 E-POS
死 O
后 O
， O
申 B-POS
侯 E-POS
、 O
鲁 B-POS
侯 E-POS
和 O
许 B-PER
文 I-PER
公 E-PER
在 O
申 B-ORG
国 E-ORG
立 O
原 O
来 O
的 O
太 O
子 O
姬 B-PER
宜 I-PER
臼 E-PER
为 O
王 O
， O
这 O
就 O
是 O
周 B-POS
平 I-POS
王 E-POS
。 O

平 B-POS
王 E-POS
后 O
来 O
回 O
到 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
， O
看 O
到 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
已 O
被 O
犬 B-LOCPER
戎 I-LOCPER
人 E-LOCPER
破 O
坏 O
得 O
面 O
目 O
全 O
非 O
， O
只 O
好 O
于 O
公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
7 I-DAT
7 I-DAT
0 I-DAT
年 E-DAT
， O
东 O
迁 O
至 O
洛 B-LOC
邑 E-LOC
。 O

历 O
史 O
上 O
把 O
周 B-ORG
朝 E-ORG
定 O
都 O
镐 B-LOC
京 E-LOC
的 O
时 O
期 O
， O
称 O
为 O
西 B-ORG
周 E-ORG
； O
迁 O
都 O
洛 B-LOC
邑 E-LOC
之 O
后 O
， O
称 O
为 O
东 B-ORG
周 E-ORG
。 O

春 B-DAT
秋 I-DAT
时 I-DAT
期 E-DAT
， O
中 B-ORG
国 E-ORG
社 O
会 O
各 O
个 O
领 O
域 O
都 O
发 O
生 O
了 O
极 O
大 O
的 O
变 O
化 O
， O
周 B-ORG
朝 E-ORG
赖 O
以 O
立 O
国 O
的 O
分 O
封 O
制 O
逐 O
渐 O
瓦 O
解 O
， O
各 O
个 O
国 O
家 O
相 O
互 O
征 O
伐 O
、 O
兼 O
并 O
。 O

到 O
了 O
战 B-DAT
国 I-DAT
时 I-DAT
期 E-DAT
， O
几 O
个 O
强 O
大 O
的 O
诸 O
侯 O
相 O
继 O
实 O
行 O
变 O
法 O
， O
封 O
建 O
生 O
产 O
关 O
系 O
逐 O
渐 O
确 O
立 O
， O
其 O
中 O
， O
秦 B-ORG
国 E-ORG
从 O
中 O
脱 O
颖 O
而 O
出 O
， O
最 O
终 O
吞 O
并 O
六 O
国 O
， O
实 O
现 O
了 O
统 O
一 O
大 O
业 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
7 I-DAT
7 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
， O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
称 O
霸 O
。 O

周 B-ORG
王 I-ORG
朝 E-ORG
迁 O
都 O
到 O
洛 B-LOC
邑 E-LOC
以 O
后 O
的 O
东 B-ORG
周 E-ORG
， O
分 O
为 O
“ O
春 B-DAT
秋 E-DAT
” O
和 O
“ O
战 B-DAT
国 E-DAT
” O
两 O
个 O
时 O
期 O
。 O

春 B-DAT
秋 I-DAT
时 I-DAT
期 E-DAT
， O
周 B-ORG
王 I-ORG
室 E-ORG
几 O
经 O
衰 O
落 O
后 O
， O
周 B-POS
天 I-POS
子 E-POS
名 O
义 O
上 O
是 O
各 O
国 O
共 O
同 O
的 O
君 O
主 O
， O
而 O
实 O
际 O
上 O
， O
他 O
的 O
地 O
位 O
只 O
等 O
同 O
于 O
一 O
个 O
中 O
等 O
国 O
的 O
诸 O
侯 O
。 O

一 O
些 O
比 O
较 O
强 O
大 O
的 O
诸 O
侯 O
国 O
家 O
经 O
常 O
使 O
用 O
武 O
力 O
兼 O
并 O
小 O
国 O
， O
大 O
国 O
之 O
间 O
也 O
互 O
相 O
征 O
伐 O
， O
争 O
夺 O
土 O
地 O
。 O

强 O
盛 O
的 O
大 O
国 O
诸 O
侯 O
， O
可 O
以 O
号 O
令 O
其 O
他 O
诸 O
侯 O
， O
成 O
为 O
诸 O
侯 O
国 O
的 O
霸 O
主 O
。 O

春 B-DAT
秋 I-DAT
时 I-DAT
期 E-DAT
第 O
一 O
个 O
称 O
霸 O
的 O
是 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
( O
都 O
城 O
临 B-LOC
淄 E-LOC
， O
在 O
今 O
山 B-LOC
东 E-LOC
淄 B-LOC
博 E-LOC
) O
。 O

齐 B-ORG
国 E-ORG
原 O
是 O
姜 B-PER
尚 E-PER
的 O
封 O
地 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
6 I-DAT
8 I-DAT
6 I-DAT
年 E-DAT
， O
齐 B-ORG
国 E-ORG
发 O
生 O
了 O
内 O
乱 O
。 O

在 O
这 O
次 O
内 O
乱 O
中 O
， O
国 O
君 O
齐 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
死 O
于 O
非 O
命 O
。 O

襄 B-POS
公 E-POS
有 O
两 O
个 O
兄 O
弟 O
， O
一 O
个 O
是 O
公 B-PER
子 I-PER
纠 E-PER
， O
当 O
时 O
在 O
鲁 B-ORG
国 E-ORG
( O
都 O
城 O
在 O
今 O
山 B-LOC
东 E-LOC
曲 B-LOC
阜 E-LOC
） O
； O
一 O
个 O
是 O
公 B-PER
子 I-PER
小 I-PER
白 E-PER
， O
当 O
时 O
在 O
莒 B-ORG
国 E-ORG
( O
都 O
城 O
在 O
今 O
山 B-LOC
东 E-LOC
莒 B-LOC
县 E-LOC
) O
。 O

两 O
个 O
人 O
身 O
边 O
都 O
有 O
辅 O
佐 O
的 O
能 O
人 O
， O
辅 O
佐 O
公 B-PER
子 I-PER
纠 E-PER
的 O
叫 O
管 B-PER
仲 E-PER
， O
辅 O
佐 O
公 B-PER
子 I-PER
小 I-PER
白 E-PER
的 O
叫 O
鲍 B-PER
叔 I-PER
牙 E-PER
。 O

两 O
个 O
公 O
子 O
听 O
到 O
齐 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
被 O
杀 O
的 O
消 O
息 O
， O
都 O
准 O
备 O
回 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
争 O
夺 O
君 O
位 O
。 O

鲁 B-ORG
国 E-ORG
国 O
君 O
庄 B-POS
公 E-POS
决 O
定 O
亲 O
自 O
把 O
公 B-PER
子 I-PER
纠 E-PER
送 O
回 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
。 O

管 B-PER
仲 E-PER
对 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
说 O
： O
“ O
公 B-PER
子 I-PER
小 I-PER
白 E-PER
在 O
莒 B-ORG
国 E-ORG
， O
离 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
很 O
近 O
。 O

万 O
一 O
回 O
到 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
去 O
， O
事 O
情 O
就 O
不 O
好 O
办 O
了 O
。 O

让 O
我 O
先 O
带 O
一 O
支 O
人 O
马 O
在 O
路 O
上 O
截 O
住 O
他 O
。 O

” O
正 O
如 O
管 B-PER
仲 E-PER
所 O
预 O
料 O
的 O
那 O
样 O
， O
公 B-PER
子 I-PER
小 I-PER
白 E-PER
在 O
莒 B-ORG
国 E-ORG
的 O
护 O
送 O
下 O
眼 O
看 O
快 O
要 O
赶 O
到 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
了 O
， O
管 B-PER
仲 E-PER
在 O
路 O
上 O
截 O
住 O
了 O
他 O
。 O

管 B-PER
仲 E-PER
拈 O
弓 O
搭 O
箭 O
， O
向 O
小 B-PER
白 E-PER
射 O
去 O
。 O

小 B-PER
白 E-PER
中 O
箭 O
倒 O
在 O
车 O
里 O
。 O

管 B-PER
仲 E-PER
以 O
为 O
小 B-PER
白 E-PER
真 O
的 O
死 O
了 O
， O
就 O
不 O
慌 O
不 O
忙 O
地 O
护 O
送 O
公 B-PER
子 I-PER
纠 E-PER
向 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
去 O
。 O

可 O
是 O
， O
管 B-PER
仲 E-PER
却 O
不 O
知 O
他 O
射 O
中 O
的 O
不 O
过 O
是 O
公 B-PER
子 I-PER
小 I-PER
白 E-PER
衣 O
带 O
的 O
钩 O
子 O
， O
公 B-PER
子 I-PER
小 I-PER
白 E-PER
大 O
叫 O
倒 O
下 O
， O
原 O
来 O
是 O
假 O
装 O
的 O
。 O

等 O
到 O
公 B-PER
子 I-PER
纠 E-PER
和 O
管 B-PER
仲 E-PER
进 O
入 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
国 O
境 O
， O
小 B-PER
白 E-PER
和 O
鲍 B-PER
叔 I-PER
牙 E-PER
早 O
已 O
赶 O
到 O
了 O
国 O
都 O
临 B-LOC
淄 E-LOC
， O
小 B-PER
白 E-PER
自 O
然 O
做 O
了 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
国 O
君 O
， O
这 O
就 O
是 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
。 O

齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
即 O
位 O
以 O
后 O
， O
为 O
报 O
一 O
箭 O
之 O
仇 O
， O
立 O
即 O
发 O
兵 O
攻 O
打 O
鲁 B-ORG
国 E-ORG
， O
并 O
且 O
逼 O
迫 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
杀 O
掉 O
公 B-PER
子 I-PER
纠 E-PER
， O
把 O
管 B-PER
仲 E-PER
送 O
回 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
治 O
罪 O
。 O

鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
无 O
可 O
奈 O
何 O
， O
只 O
好 O
照 O
办 O
。 O

管 B-PER
仲 E-PER
被 O
关 O
在 O
囚 O
车 O
里 O
押 O
送 O
到 O
了 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
。 O

鲍 B-PER
叔 I-PER
牙 E-PER
立 O
即 O
向 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
推 O
荐 O
管 B-PER
仲 E-PER
， O
说 O
他 O
是 O
个 O
很 O
有 O
才 O
干 O
的 O
人 O
， O
可 O
以 O
帮 O
助 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
干 O
一 O
番 O
大 O
事 O
业 O
。 O

卿 S-APP
是 O
古 O
代 O
高 O
级 O
官 O
吏 O
的 O
称 O
呼 O
。 O

世 O
卿 S-APP
就 O
是 O
天 O
子 O
或 O
诸 O
侯 O
国 O
君 O
之 O
下 O
的 O
贵 O
族 O
， O
世 O
世 O
代 O
代 O
、 O
父 O
死 O
子 O
继 O
， O
连 O
任 O
卿 S-APP
这 O
样 O
的 O
高 O
官 O
。 O

禄 O
是 O
官 O
吏 O
所 O
得 O
的 O
享 O
受 O
财 O
物 O
。 O

世 O
禄 O
就 O
是 O
官 O
吏 O
们 O
世 O
世 O
代 O
代 O
、 O
父 O
死 O
子 O
继 O
， O
享 O
有 O
所 O
封 O
的 O
土 O
地 O
及 O
其 O
赋 O
税 O
收 O
入 O
。 O

世 O
卿 S-APP
世 O
禄 O
是 O
周 B-ORG
代 E-ORG
统 O
治 O
者 O
为 O
笼 O
络 O
亲 O
属 O
、 O
功 O
臣 O
， O
使 O
他 O
们 O
世 O
代 O
享 O
有 O
特 O
权 O
而 O
实 O
施 O
的 O
制 O
度 O
。 O

西 B-ORG
周 E-ORG
有 O
许 O
多 O
大 O
贵 O
族 O
世 O
世 O
代 O
代 O
担 O
任 O
卿 S-APP
的 O
高 O
官 O
， O
世 O
世 O
代 O
代 O
享 O
有 O
周 B-POS
王 E-POS
分 O
封 O
的 O
禄 O
田 O
， O
这 O
叫 O
做 O
世 O
卿 S-APP
世 O
禄 O
制 O
。 O

如 O
西 B-DAT
周 I-DAT
初 I-DAT
年 E-DAT
辅 O
佐 O
周 B-POS
王 E-POS
的 O
周 B-PER
公 E-PER
、 O
召 B-PER
公 E-PER
， O
其 O
子 O
孙 O
长 O
期 O
在 O
朝 O
廷 O
辅 O
佐 O
周 B-POS
王 E-POS
， O
为 O
王 O
朝 O
卿 B-APP
士 E-APP
。 O

不 O
过 O
， O
世 O
袭 O
官 O
职 O
或 O
继 O
承 O
其 O
祖 O
、 O
父 O
的 O
采 O
邑 O
与 O
爵 O
位 O
， O
均 O
需 O
履 O
行 O
一 O
定 O
的 O
手 O
续 O
， O
要 O
得 O
到 O
周 B-POS
王 E-POS
或 O
其 O
上 O
级 O
的 O
重 O
新 O
册 O
命 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
9 I-DAT
世 I-DAT
纪 I-DAT
中 I-DAT
叶 E-DAT
。 O

管 B-PER
仲 E-PER
为 O
相 S-APP
后 O
， O
协 O
助 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
整 O
顿 O
朝 O
政 O
， O
开 O
发 O
资 O
源 O
， O
大 O
开 O
铁 O
矿 O
， O
提 O
高 O
耕 O
种 O
技 O
术 O
， O
又 O
大 O
规 O
模 O
采 O
用 O
海 O
水 O
煮 O
盐 O
， O
鼓 O
励 O
老 O
百 O
姓 O
入 O
海 O
捕 O
鱼 O
。 O

后 O
来 O
， O
离 O
海 O
比 O
较 O
远 O
的 O
诸 O
侯 O
国 O
都 O
依 O
靠 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
供 O
应 O
食 O
盐 O
和 O
海 O
产 O
。 O

海 O
产 O
可 O
以 O
不 O
买 O
， O
可 O
盐 O
是 O
人 O
们 O
非 O
吃 O
不 O
可 O
的 O
。 O

因 O
此 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
的 O
综 O
合 O
实 O
力 O
大 O
大 O
提 O
高 O
了 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
6 I-DAT
8 I-DAT
1 I-DAT
年 E-DAT
， O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
奉 O
周 B-POS
王 E-POS
之 O
命 O
， O
通 O
知 O
各 O
国 O
诸 O
侯 O
到 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
西 O
南 O
边 O
境 O
上 O
的 O
北 B-LOC
杏 E-LOC
( O
今 O
山 B-LOC
东 E-LOC
东 B-LOC
阿 I-LOC
县 E-LOC
北 O
) O
开 O
会 O
。 O

这 O
时 O
候 O
， O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
在 O
诸 O
侯 O
中 O
的 O
威 O
望 O
并 O
不 O
高 O
。 O

通 O
知 O
发 O
出 O
以 O
后 O
， O
只 O
有 O
宋 S-ORG
、 O
陈 S-ORG
、 O
蔡 S-ORG
、 O
邾 S-ORG
四 O
个 O
国 O
家 O
来 O
了 O
。 O

还 O
有 O
几 O
个 O
接 O
到 O
通 O
知 O
的 O
诸 O
侯 O
国 O
， O
像 O
鲁 S-ORG
、 O
卫 S-ORG
、 O
曹 S-ORG
、 O
郑 S-ORG
（ O
都 O
城 O
在 O
今 O
河 B-LOC
南 E-LOC
新 B-LOC
郑 E-LOC
） O
等 O
国 O
， O
采 O
取 O
观 O
望 O
的 O
态 O
度 O
， O
没 O
有 O
来 O
。 O

在 O
这 O
次 O
会 O
议 O
上 O
， O
大 O
家 O
公 O
推 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
当 O
盟 O
主 O
， O
并 O
且 O
订 O
立 O
了 O
盟 O
约 O
。 O

曹 B-PER
刿 E-PER
论 O
战 O
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
6 I-DAT
8 I-DAT
4 I-DAT
年 E-DAT
， O
也 O
就 O
是 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
即 O
位 O
的 O
第 B-DAT
二 I-DAT
年 E-DAT
， O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
又 O
派 O
兵 O
攻 O
打 O
鲁 B-ORG
国 E-ORG
。 O

鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
对 O
一 O
再 O
欺 O
负 O
他 O
们 O
的 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
， O
忍 O
无 O
可 O
忍 O
， O
决 O
心 O
跟 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
决 O
一 O
死 O
战 O
。 O

齐 B-ORG
国 E-ORG
的 O
行 O
径 O
， O
也 O
激 O
起 O
鲁 B-ORG
国 E-ORG
百 O
姓 O
的 O
愤 O
慨 O
。 O

有 O
个 O
鲁 B-LOCPER
国 I-LOCPER
人 E-LOCPER
曹 B-PER
刿 E-PER
去 O
见 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
， O
要 O
求 O
参 O
加 O
抗 O
齐 S-ORG
的 O
战 O
争 O
。 O

鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
高 O
兴 O
地 O
接 O
见 O
了 O
曹 B-PER
刿 E-PER
， O
并 O
向 O
他 O
问 O
策 O
。 O

曹 B-PER
刿 E-PER
见 O
到 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
后 O
， O
就 O
自 O
己 O
心 O
中 O
的 O
疑 O
虑 O
询 O
问 O
了 O
庄 B-POS
公 E-POS
， O
他 O
问 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
： O
“ O
请 O
问 O
主 O
公 O
凭 O
什 O
么 O
去 O
抵 O
抗 O
齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
? O

” O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
说 O
： O
“ O
衣 O
食 O
之 O
类 O
养 O
生 O
的 O
东 O
西 O
， O
我 O
不 O
敢 O
独 O
自 O
享 O
用 O
， O
一 O
定 O
把 O
它 O
们 O
分 O
给 O
别 O
人 O
。 O

” O
曹 B-PER
刿 E-PER
回 O
答 O
说 O
： O
“ O
小 O
恩 O
小 O
惠 O
不 O
能 O
遍 O
及 O
众 O
人 O
， O
百 O
姓 O
是 O
不 O
会 O
听 O
从 O
您 O
的 O
。 O

” O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
说 O
： O
“ O
猪 O
、 O
牛 O
、 O
羊 O
等 O
祭 O
品 O
， O
玉 O
和 O
丝 O
织 O
品 O
， O
我 O
不 O
敢 O
虚 O
报 O
夸 O
大 O
， O
一 O
定 O
对 O
神 O
说 O
实 O
话 O
。 O

” O
曹 B-PER
刿 E-PER
回 O
答 O
说 O
： O
“ O
小 O
的 O
信 O
用 O
不 O
能 O
取 O
得 O
神 O
灵 O
的 O
信 O
任 O
， O
神 O
是 O
不 O
会 O
保 O
佑 O
您 O
的 O
。 O

” O
最 O
后 O
， O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
想 O
了 O
一 O
下 O
， O
说 O
： O
“ O
每 O
逢 O
百 O
姓 O
打 O
官 O
司 O
的 O
时 O
候 O
， O
我 O
虽 O
然 O
不 O
能 O
把 O
每 O
件 O
事 O
都 O
查 O
得 O
很 O
清 O
楚 O
， O
但 O
是 O
都 O
会 O
尽 O
最 O
大 O
努 O
力 O
处 O
理 O
得 O
合 O
情 O
合 O
理 O
。 O

” O
曹 B-PER
刿 E-PER
这 O
才 O
点 O
头 O
说 O
： O
“ O
我 O
看 O
凭 O
这 O
件 O
得 O
民 O
心 O
的 O
事 O
， O
可 O
以 O
和 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
拼 O
上 O
一 O
场 O
。 O

” O
而 O
后 O
曹 B-PER
刿 E-PER
请 O
求 O
跟 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
一 O
起 O
到 O
战 O
场 O
上 O
去 O
， O
看 O
见 O
曹 B-PER
刿 E-PER
胸 O
有 O
成 O
竹 O
的 O
样 O
子 O
， O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
同 O
意 O
了 O
他 O
的 O
请 O
求 O
。 O

于 O
是 O
两 O
个 O
人 O
坐 O
在 O
一 O
辆 O
兵 O
车 O
上 O
， O
带 O
领 O
人 O
马 O
出 O
发 O
了 O
。 O

两 O
军 O
在 O
长 B-LOC
勺 E-LOC
( O
今 O
山 B-LOC
东 E-LOC
莱 B-LOC
芜 E-LOC
东 O
北 O
) O
列 O
开 O
阵 O
势 O
。 O

齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
凭 O
借 O
人 O
多 O
势 O
众 O
， O
最 O
先 O
擂 O
响 O
了 O
战 O
鼓 O
， O
发 O
动 O
进 O
攻 O
。 O

鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
准 O
备 O
马 O
上 O
让 O
士 O
兵 O
反 O
击 O
， O
曹 B-PER
刿 E-PER
连 O
忙 O
阻 O
止 O
道 O
： O
“ O
等 O
一 O
下 O
， O
还 O
不 O
到 O
时 O
候 O
呢 O
! O

” O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
也 O
是 O
个 O
豁 O
达 O
大 O
度 O
的 O
人 O
， O
听 O
了 O
鲍 B-PER
叔 I-PER
牙 E-PER
的 O
话 O
， O
不 O
仅 O
没 O
有 O
治 O
管 B-PER
仲 E-PER
的 O
罪 O
， O
还 O
任 O
命 O
管 B-PER
仲 E-PER
为 O
相 S-APP
， O
让 O
他 O
管 O
理 O
国 O
政 O
。 O

这 O
时 O
齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
的 O
第 O
二 O
通 O
战 O
鼓 O
又 O
擂 O
响 O
了 O
， O
曹 B-PER
刿 E-PER
还 O
是 O
叫 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
按 O
兵 O
不 O
动 O
。 O

鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
将 O
士 O
看 O
到 O
齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
张 O
牙 O
舞 O
爪 O
的 O
样 O
子 O
， O
个 O
个 O
摩 O
拳 O
擦 O
掌 O
， O
焦 O
急 O
地 O
等 O
待 O
着 O
主 O
帅 O
的 O
命 O
令 O
。 O

齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
主 O
帅 O
看 O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
站 O
在 O
那 O
里 O
不 O
动 O
， O
又 O
下 O
令 O
擂 O
响 O
第 O
三 O
通 O
鼓 O
， O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
还 O
是 O
按 O
兵 O
不 O
动 O
。 O

齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
兵 O
士 O
以 O
为 O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
胆 O
怯 O
怕 O
战 O
， O
耀 O
武 O
扬 O
威 O
地 O
向 O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
冲 O
杀 O
过 O
来 O
。 O

曹 B-PER
刿 E-PER
这 O
才 O
对 O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
说 O
： O
“ O
现 O
在 O
可 O
以 O
下 O
令 O
反 O
攻 O
了 O
。 O

” O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
阵 O
地 O
上 O
擂 O
响 O
了 O
进 O
军 O
鼓 O
， O
兵 O
士 O
顿 O
时 O
士 O
气 O
高 O
涨 O
， O
像 O
猛 O
虎 O
下 O
山 O
般 O
扑 O
了 O
过 O
去 O
。 O

齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
的 O
兵 O
士 O
面 O
对 O
勇 O
猛 O
的 O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
没 O
有 O
丝 O
毫 O
的 O
心 O
理 O
准 O
备 O
。 O

一 O
会 O
儿 O
就 O
招 O
架 O
不 O
住 O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
的 O
攻 O
势 O
， O
一 O
齐 O
溃 O
败 O
下 O
来 O
。 O

鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
反 O
攻 O
胜 O
利 O
后 O
， O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
对 O
曹 B-PER
刿 E-PER
镇 O
静 O
自 O
若 O
的 O
指 O
挥 O
， O
暗 O
暗 O
佩 O
服 O
， O
可 O
心 O
里 O
想 O
不 O
明 O
白 O
这 O
个 O
仗 O
是 O
怎 O
么 O
打 O
胜 O
的 O
。 O

回 O
到 O
宫 O
里 O
后 O
， O
他 O
先 O
向 O
曹 B-PER
刿 E-PER
慰 O
问 O
了 O
几 O
句 O
， O
接 O
着 O
说 O
道 O
： O
“ O
齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
头 O
回 O
击 O
鼓 O
， O
你 O
为 O
什 O
么 O
不 O
让 O
我 O
出 O
击 O
? O

” O
曹 B-PER
刿 E-PER
说 O
： O
“ O
打 O
仗 O
这 O
件 O
事 O
， O
全 O
凭 O
士 O
气 O
。 O

对 O
方 O
擂 O
第 O
一 O
通 O
鼓 O
的 O
时 O
候 O
， O
士 O
气 O
最 O
足 O
； O
第 O
二 O
通 O
鼓 O
， O
气 O
就 O
松 O
了 O
一 O
些 O
， O
到 O
第 O
三 O
通 O
鼓 O
， O
气 O
已 O
经 O
泄 O
了 O
。 O

对 O
方 O
泄 O
气 O
的 O
时 O
候 O
， O
我 O
们 O
的 O
兵 O
士 O
却 O
鼓 O
足 O
士 O
气 O
， O
这 O
时 O
我 O
们 O
擂 O
鼓 O
出 O
击 O
哪 O
有 O
不 O
打 O
赢 O
的 O
道 O
理 O
? O

” O
鲁 B-POS
庄 I-POS
公 E-POS
这 O
才 O
品 O
味 O
过 O
来 O
， O
称 O
赞 O
曹 B-PER
刿 E-PER
的 O
见 O
解 O
高 O
明 O
。 O

在 O
曹 B-PER
刿 E-PER
指 O
挥 O
下 O
， O
鲁 B-ORGARM
军 E-ORGARM
击 O
退 O
了 O
齐 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
鲁 B-ORG
国 E-ORG
也 O
稳 O
定 O
下 O
来 O
。 O

假 O
仁 O
假 O
义 O
， O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
死 O
后 O
， O
他 O
的 O
五 O
个 O
儿 O
子 O
开 O
始 O
抢 O
夺 O
君 O
王 O
的 O
位 O
子 O
。 O

齐 B-ORG
国 E-ORG
爆 O
发 O
了 O
内 O
乱 O
， O
齐 B-ORG
国 E-ORG
的 O
霸 O
主 O
地 O
位 O
刹 O
那 O
间 O
烟 O
消 O
云 O
散 O
了 O
。 O

齐 B-ORG
国 E-ORG
内 O
乱 O
时 O
， O
公 B-PER
子 I-PER
昭 E-PER
走 O
投 O
无 O
路 O
， O
就 O
想 O
起 O
父 O
亲 O
嘱 O
咐 O
的 O
话 O
： O
大 O
难 O
之 O
时 O
请 O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
帮 O
助 O
。 O

于 O
是 O
公 B-PER
子 I-PER
昭 E-PER
逃 O
往 O
宋 B-ORG
国 E-ORG
。 O

宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
见 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
发 O
生 O
内 O
乱 O
， O
就 O
想 O
起 O
齐 B-POS
桓 I-POS
公 E-POS
当 O
初 O
称 O
霸 O
诸 O
侯 O
时 O
， O
何 O
等 O
显 O
赫 O
， O
现 O
在 O
乘 O
其 O
内 O
乱 O
， O
正 O
是 O
树 O
立 O
自 O
己 O
威 O
信 O
的 O
大 O
好 O
时 O
机 O
。 O

于 O
是 O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
号 O
召 O
各 O
国 O
诸 O
侯 O
出 O
兵 O
一 O
起 O
送 O
公 B-PER
子 I-PER
昭 E-PER
回 O
国 O
当 O
国 O
王 O
， O
把 O
竖 B-PER
刁 E-PER
、 O
易 B-PER
牙 E-PER
这 O
些 O
乱 O
臣 O
贼 O
子 O
杀 O
死 O
， O
将 O
公 B-PER
子 I-PER
无 I-PER
诡 E-PER
赶 O
下 O
台 O
来 O
。 O

宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
的 O
号 O
召 O
力 O
不 O
大 O
， O
只 O
有 O
三 O
个 O
小 O
国 O
出 O
兵 O
跟 O
他 O
攻 O
打 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
， O
公 B-PER
子 I-PER
昭 E-PER
被 O
拥 O
立 O
为 O
齐 B-POS
孝 I-POS
公 E-POS
。 O

本 O
来 O
齐 B-ORG
国 E-ORG
是 O
诸 O
侯 O
的 O
盟 O
主 O
， O
如 O
今 O
齐 B-POS
孝 I-POS
公 E-POS
依 O
靠 O
宋 B-ORG
国 E-ORG
的 O
帮 O
助 O
， O
才 O
得 O
到 O
了 O
君 O
位 O
。 O

所 O
以 O
， O
齐 B-POS
孝 I-POS
公 E-POS
对 O
宋 B-ORG
国 E-ORG
感 O
恩 O
戴 O
德 O
。 O

这 O
样 O
一 O
来 O
， O
无 O
形 O
当 O
中 O
提 O
高 O
了 O
宋 B-ORG
国 E-ORG
的 O
地 O
位 O
， O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
也 O
真 O
的 O
萌 O
生 O
起 O
做 O
霸 O
主 O
的 O
想 O
法 O
来 O
了 O
。 O

但 O
一 O
想 O
到 O
上 O
次 O
扶 O
立 O
齐 B-POS
孝 I-POS
公 E-POS
， O
只 O
来 O
了 O
三 O
个 O
小 O
国 O
， O
几 O
个 O
中 B-LOC
原 E-LOC
大 O
国 O
都 O
不 O
理 O
睬 O
他 O
， O
便 O
决 O
定 O
先 O
教 O
训 O
几 O
个 O
小 O
国 O
， O
以 O
挽 O
回 O
面 O
子 O
。 O

他 O
处 O
罚 O
了 O
滕 B-ORG
国 E-ORG
国 O
君 O
婴 B-PER
齐 E-PER
， O
便 O
邀 O
曹 S-ORG
、 O
邾 S-ORG
等 O
国 O
结 O
盟 O
， O
借 O
口 O
邾 B-ORG
国 E-ORG
国 O
君 O
迟 O
到 O
， O
就 O
叫 O
邾 B-LOCPER
国 I-LOCPER
人 E-LOCPER
把 O
他 O
抓 O
起 O
来 O
杀 O
了 O
祭 O
祀 O
社 B-POS
神 E-POS
。 O

公 B-DAT
元 I-DAT
前 I-DAT
6 I-DAT
3 I-DAT
8 I-DAT
年 E-DAT
， O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
出 O
兵 O
攻 O
打 O
郑 B-ORG
国 E-ORG
。 O

郑 B-ORG
国 E-ORG
向 O
楚 B-ORG
国 E-ORG
求 O
救 O
。 O

楚 B-POS
成 I-POS
王 E-POS
没 O
有 O
直 O
接 O
去 O
救 O
郑 B-ORG
国 E-ORG
， O
而 O
是 O
派 O
兵 O
攻 O
打 O
宋 B-ORG
国 E-ORG
。 O

宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
得 O
知 O
本 O
国 O
告 O
急 O
后 O
， O
立 O
即 O
撤 O
军 O
归 O
国 O
。 O

宋 B-ORGARM
军 E-ORGARM
与 O
楚 B-ORGARM
军 E-ORGARM
隔 O
泓 B-LOC
水 E-LOC
对 O
峙 O
。 O

过 O
了 O
几 O
天 O
， O
公 B-PER
子 I-PER
目 I-PER
夷 E-PER
看 O
到 O
楚 B-ORGARM
军 E-ORGARM
准 O
备 O
渡 O
河 O
， O
连 O
忙 O
对 O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
说 O
： O
“ O
兵 O
贵 O
神 O
速 O
， O
此 O
时 O
乘 O
敌 O
军 O
没 O
有 O
渡 O
完 O
河 O
的 O
时 O
候 O
， O
发 O
起 O
进 O
攻 O
， O
一 O
定 O
能 O
战 O
胜 O
他 O
们 O
。 O

” O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
摇 O
头 O
说 O
道 O
： O
“ O
宋 S-ORG
是 O
讲 O
仁 O
义 O
的 O
国 O
家 O
， O
怎 O
么 O
能 O
趁 O
人 O
家 O
渡 O
河 O
时 O
与 O
人 O
开 O
仗 O
呢 O
? O

那 O
样 O
岂 O
不 O
是 O
太 O
不 O
仁 O
义 O
了 O
吗 O
? O

” O
说 O
着 O
说 O
着 O
， O
楚 B-ORGARM
军 E-ORGARM
已 O
经 O
全 O
部 O
渡 O
过 O
泓 B-LOC
水 E-LOC
， O
正 O
在 O
列 O
队 O
摆 O
阵 O
。 O

公 B-PER
子 I-PER
目 I-PER
夷 E-PER
又 O
对 O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
说 O
： O
“ O
楚 B-ORGARM
军 E-ORGARM
已 O
经 O
过 O
了 O
泓 B-LOC
水 E-LOC
， O
趁 O
他 O
们 O
阵 O
脚 O
未 O
稳 O
， O
赶 O
快 O
杀 O
将 O
过 O
去 O
， O
楚 B-ORGARM
军 E-ORGARM
一 O
定 O
战 O
败 O
， O
此 O
时 O
不 O
动 O
手 O
， O
恐 O
怕 O
就 O
来 O
不 O
及 O
了 O
。 O

” O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
不 O
高 O
兴 O
地 O
对 O
目 B-PER
夷 E-PER
说 O
： O
“ O
这 O
怎 O
么 O
行 O
? O

你 O
太 O
不 O
讲 O
仁 O
义 O
了 O
。 O

人 O
家 O
队 O
伍 O
没 O
排 O
好 O
， O
怎 O
么 O
能 O
乘 O
人 O
之 O
危 O
呢 O
? O

” O
一 O
会 O
儿 O
的 O
工 O
夫 O
， O
楚 B-ORG
国 E-ORG
的 O
兵 O
马 O
已 O
经 O
排 O
好 O
阵 O
势 O
， O
接 O
着 O
擂 O
响 O
了 O
战 O
鼓 O
， O
楚 B-ORGARM
军 E-ORGARM
如 O
排 O
山 O
倒 O
海 O
般 O
杀 O
向 O
宋 B-ORGARM
军 E-ORGARM
， O
宋 B-ORGARM
军 E-ORGARM
哪 O
里 O
抵 O
挡 O
得 O
了 O
， O
纷 O
纷 O
败 O
下 O
阵 O
来 O
。 O

宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
见 O
状 O
， O
跳 O
上 O
一 O
辆 O
战 O
车 O
仗 O
剑 O
指 O
挥 O
。 O

一 O
阵 O
乱 O
箭 O
射 O
来 O
， O
腿 O
上 O
中 O
箭 O
负 O
伤 O
。 O

公 B-PER
子 I-PER
目 I-PER
夷 E-PER
等 O
几 O
员 O
战 O
将 O
见 O
状 O
， O
拼 O
命 O
厮 O
杀 O
冲 O
开 O
一 O
条 O
血 O
路 O
， O
杀 O
出 O
重 O
围 O
， O
才 O
没 O
让 O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
当 O
楚 B-ORG
国 E-ORG
的 O
俘 O
虏 O
。 O

宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
率 O
残 O
兵 O
败 O
将 O
回 O
到 O
国 O
都 O
商 B-LOC
丘 E-LOC
。 O

宋 B-ORG
国 E-ORG
百 O
姓 O
议 O
论 O
纷 O
纷 O
， O
都 O
埋 O
怨 O
他 O
不 O
该 O
和 O
楚 B-ORG
国 E-ORG
交 O
战 O
， O
更 O
不 O
该 O
采 O
取 O
那 O
种 O
打 O
法 O
。 O

这 O
些 O
话 O
传 O
到 O
宋 B-POS
襄 I-POS
公 E-POS
那 O
里 O
， O
他 O
还 O
不 O
服 O
气 O
， O
气 O
愤 O
地 O
说 O
： O
“ O
君 O
子 O
要 O
讲 O
仁 O
义 O
。 O

不 O
能 O
在 O
对 O
方 O
有 O
危 O
险 O
的 O
时 O
候 O
攻 O
击 O
他 O
们 O
， O
不 O
能 O
碰 O
到 O
受 O
伤 O
的 O
人 O
再 O
去 O
伤 O
害 O
他 O
， O
不 O
能 O
捕 O
捉 O
头 O
发 O
花 O
白 O
的 O
老 O
兵 O
做 O
俘 O
虏 O
。 O
